[
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/2a2d84ae6df6af9f121b8f9dedd19843f/meneteqel",
    "tags": [
      "hrm",
      "management",
      "digitalisierung",
      "demokratie",
      "partizipationsrecht",
      "demokratisches_unternehmen",
      "mitbestimmung"
    ],
    "intraHash": "a2d84ae6df6af9f121b8f9dedd19843f",
    "interHash": "c069931b0e5c2b85671c698b82ba8689",
    "label": "Das demokratische Unternehmen : Neue Arbeits- und F\u00fchrungskulturen im Zeitalter digitaler Wirtschaft",
    "user": "meneteqel",
    "description": "",
    "date": "2015-10-21 09:23:34",
    "changeDate": "2015-10-21 09:24:49",
    "count": 2,
    "pub-type": "book",
    "series": "Haufe Fachbuch",
    "publisher": "Haufe-Lexware",
    "address": "Freiburg im Breisgau",
    "year": "2015",
    "url": "http://shop.haufe.de/das-demokratische-unternehmen?adword=google/A_A_001_Allg_Buecher_Autoren_01429721/001_Thomas_Sattelberger_pool_Demokratische-Unternehmen/das%20demokratische%20unternehmen&gclid=CO6yuvyD08gCFSgcwwodpbEAHQ",
    "author": [
      "Thomas Sattelberger",
      "Isabell Welpe",
      "Andreas Boes"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Thomas",
        "last": "Sattelberger"
      },
      {
        "first": "Isabell",
        "last": "Welpe"
      },
      {
        "first": "Andreas",
        "last": "Boes"
      }
    ],
    "abstract": "In Wirtschaft und Gesellschaft zeichnet sich eine grundlegende Ver\u00e4nderung ab: Das Thema \"Demokratisches Unternehmen\" liegt in der Luft. Denn der Ruf nach Beteiligung und Einflussnahme wird insgesamt immer wichtiger. Zugleich erleben wir geradezu eine Explosion an neuen M\u00f6glichkeiten der Beteiligung durch die Digitalisierung. Dieses Buch greift die aktuellen Herausforderungen auf und stellt neuartige Konzepte f\u00fcr das Unternehmen der Zukunft vor. Hochrangige internationale Experten aus Wirtschaft, Wissenschaft, Gesellschaft und Politik zeigen, welche Vorteile, Chancen und auch Risiken in der Demokratisierung der Arbeitswelt liegen. Die Autoren verdeutlichen, wie alle - auch Mittelst\u00e4ndler und Konzerne - vom Trend zur Demokratisierung profitieren.",
    "isbn": "978-3-648-07434-3",
    "bibtexKey": "sattelberger2015demokratische"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/2f66273523087131974a96d8ccf3904c8/trude",
    "tags": [
      "_todo",
      "elearning",
      "enterprise",
      "2011",
      "L3T"
    ],
    "intraHash": "f66273523087131974a96d8ccf3904c8",
    "interHash": "88a5ec48f730e3ba0351a310c9580b24",
    "label": "Technologieeinsatz beim Lernen in Unternehmen",
    "user": "trude",
    "description": "",
    "date": "2010-10-20 10:33:49",
    "changeDate": "2010-10-20 10:33:49",
    "count": 1,
    "pub-type": "inbook",
    "booktitle": "L3T: Lehrbuch f\u00fcr Lernen und Lehren mit Technologien",
    "year": "2011",
    "url": "http://www.weiterbildungsblog.de/2010/10/08/l3t-technologieeinsatz-beim-lernen-in-unternehmen/",
    "author": [
      "Christian B\u00f6hler",
      "Conrad Lienhardt",
      "Jochen Robes",
      "Werner Sauter",
      "Maria S\u00fc\u00df",
      "Kirsten Wessendorf"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Christian",
        "last": "B\u00f6hler"
      },
      {
        "first": "Conrad",
        "last": "Lienhardt"
      },
      {
        "first": "Jochen",
        "last": "Robes"
      },
      {
        "first": "Werner",
        "last": "Sauter"
      },
      {
        "first": "Maria",
        "last": "S\u00fc\u00df"
      },
      {
        "first": "Kirsten",
        "last": "Wessendorf"
      }
    ],
    "editor": [
      "Martin Ebner",
      "Sandra Sch\u00f6n"
    ],
    "editors": [
      {
        "first": "Martin",
        "last": "Ebner"
      },
      {
        "first": "Sandra",
        "last": "Sch\u00f6n"
      }
    ],
    "abstract": "E-Learning als die am h\u00e4ufigsten diskutierte Form des technologiegest\u00fctzten Lernens\r\nwird in mehr als der H\u00e4lfte (55%) der Top 500-Unternehmen in Deutschland eingesetzt.\r\nDas ergab eine telefonische Befragung im Januar/ Februar 2009 (MMB, 2010).\r\nNachholbedarf haben vor allem klein- und mittelst\u00e4ndische Unternehmen, hei\u00dft es an\r\nanderer Stelle (Scheer, 2009). Doch diese Zahlen k\u00f6nnen nicht dar\u00fcber\r\nhinwegt\u00e4uschen: Auch wenn das technologiegest\u00fctzte Lernen in vielen Branchen und\r\nUnternehmen bereits eine lange Geschichte hat, so ist die Informationslage bis heute\r\nschwierig geblieben. Es dominieren Branchen-News, Erfolgsberichte und \u201eBest\r\nPractices\u201c, es gibt kaum Standard-Literatur, die sich ausschlie\u00dflich den Besonderheiten\r\ndes technologiegest\u00fctzten Lernens in Unternehmen widmet, kaum repr\u00e4sentative\r\nErhebungen zum Stand des Einsatzes von Lernmedien in der betrieblichen\r\nWeiterbildung, und es mangelt - wie in der gesamten Weiterbildung - an Evaluationen, in\r\nderen Rahmen \u00fcberpr\u00fcft wird, ob die mit der Einf\u00fchrung einzelner Lernmedien\r\ngesteckten Ziele auch erreicht wurden.\r\nVor diesem Hintergrund geht das folgende Kapitel insbesondere auf die\r\nRahmenbedingungen des technologiegest\u00fctzten Lernens ein, die f\u00fcr seinen Einsatz im\r\nUnternehmenskontext pr\u00e4gend sind: es werden die wichtigsten Gr\u00fcnde und Motive des\r\nTechnologieeinsatzes erl\u00e4utert (I.); die an Einf\u00fchrung und Einsatz beteiligten\r\nUnternehmensbereiche werden vorgestellt (II.); es wird dargelegt, f\u00fcr welche\r\nZielgruppen im Unternehmen sich technologiegest\u00fctzte Lernangebote anbieten (III.); es\r\nwerden - mit Blick auf aktuelle Umfragen - die am h\u00e4ufigsten eingesetzten Formen und\r\nThemen des technologiegest\u00fctzten Lernens beschrieben (IV.); es werden die\r\nErfolgsfaktoren genannt, die bei der Einf\u00fchrung entsprechender Lernformen und \u2013\r\ntechnologien in Unternehmen zu beachten sind (V.). Mit einem Ausblick und\r\nweiterf\u00fchrenden Literaturhinweisen schlie\u00dft das Kapitel (VI., VII.). Da auf dem weiten\r\nFeld des technologiegest\u00fctzten Lernens in Unternehmen der Einsatz von E-Learning am\r\nbesten dokumentiert ist, liegt hier ein Schwerpunkt der Darstellung. Ein weiterer\r\nSchwerpunkt liegt auf der Weiterbildungspraxis von Gro\u00dfunternehmen.",
    "bibtexKey": "b\u00f6hler2011technologieeinsatz"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/28d0e4ed632df9b6fc5b3f6904f2012d9/ttip-attac",
    "tags": [
      "Beschaffungswesen",
      "Exporte",
      "Studienkritik",
      "Zertifizierung",
      "Wirtschaftspolitik",
      "ISDS-Kritik",
      "Kommunen",
      "Attac",
      "Schiedsverfahren",
      "Handelspolitik",
      "Mittelstand",
      "TNK",
      "Investorenschutz",
      "KMU",
      "Konzerne",
      "NAFTA",
      "Unternehmen"
    ],
    "intraHash": "8d0e4ed632df9b6fc5b3f6904f2012d9",
    "interHash": "bd454f15836dc0ae5c3a4609188ec4a0",
    "label": "Studie: Was bedeutet TTIP f\u00fcr kleinere und mittlere Unternehmen?",
    "user": "ttip-attac",
    "description": "Vorl\u00e4uferstudie f\u00fcr die Arbeit zu kleinen und mittleren Unternehmen, \u00fcbernommen von diversen anderen Akteuren.",
    "date": "2016-03-23 15:51:23",
    "changeDate": "2016-03-23 15:51:23",
    "count": 1,
    "pub-type": "booklet",
    "year": "2015",
    "url": "http://www.attac.de/fileadmin/user_upload/Kampagnen/ttip/Auswertung_TTIP-KMU_Attac.pdf",
    "author": [
      "Reiner Basowski und Michael Kr\u00e4mer sowie Jan Grumiller und Simon Theurl"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Reiner Basowski",
        "last": "und Michael Kr\u00e4mer sowie Jan Grumiller und Simon Theurl"
      }
    ],
    "editor": [
      "Attac Deutschland"
    ],
    "editors": [
      {
        "first": "Attac",
        "last": "Deutschland"
      }
    ],
    "abstract": "TTIP-Bef\u00fcrworter preisen vielfach die positiven Auswirkungen von TTIP & Co auf die Marktchancen kleiner und mittelst\u00e4ndischer Unternehmen (KMU). In der Regel wird dies mit Einzelbeispielen oder kleineren Umfragen unter exportorientierten Unternehmen illustriert. Darin klagen Gesch\u00e4ftsleute \u00fcber die massiven Zusatzkosten, die ihnen bei Exporten in die USA durch die unterschiedlichen technischen Standards und Auflagen entst\u00fcnden \u2013 die die TTIP-Bef\u00fcrworter versprechen, abzubauen.\r\n\r\nAttac hat diese Versprechen einer kritischen Pr\u00fcfung unterzogen",
    "bibtexKey": "undmichaelkramersowiejangrumillerundsimontheurl2015bedeutet"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/2075ae70d84ba2f0ef4f52520a2d959c3/ttip-attac",
    "tags": [
      "TTIP",
      "KMU",
      "Widerstand",
      "Unternehmerinitiative",
      "KMU-gegen-TTIP",
      "Unternehmen",
      "TTIP-Kritiker"
    ],
    "intraHash": "075ae70d84ba2f0ef4f52520a2d959c3",
    "interHash": "6d483e8020d4631a5e634a4736e5f0b5",
    "label": "Nachteile f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen",
    "user": "ttip-attac",
    "description": "Bei dieser Brosch\u00fcre handelt es sich um die Umarbeitung und K\u00fcrzung der Attac-Studie zum Thema von Mai 2015, siehe www.attac.de/ttip-kmu",
    "date": "2016-03-23 15:38:31",
    "changeDate": "2016-03-23 15:38:53",
    "count": 1,
    "pub-type": "booklet",
    "year": "2016",
    "url": "http://www.kmu-gegen-ttip.de/var/static/TTIP_Nachteile_fuer_KMU.pdf",
    "editor": [
      "KMU gegen TTIP.de"
    ],
    "editors": [
      {
        "first": "KMU",
        "last": "gegen TTIP.de"
      }
    ],
    "pages": "12",
    "abstract": "Mit dieser Brosch\u00fcre informieren wir als Unternehmerinnen und Unternehmer \u00fcber die Risiken des Handelsabkommens f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen.",
    "bibtexKey": "kmugegenttipde2016nachteile"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/252a1f1ba87158591e9c71207ec1b5af3/bluedolphin",
    "tags": [
      "myown"
    ],
    "intraHash": "52a1f1ba87158591e9c71207ec1b5af3",
    "interHash": "4da7a98fd54637448f9928e1eb375ed8",
    "label": "Wie Unternehmen KI-Datenmanagementprojekte erfolgreich durchf\u00fchren",
    "user": "bluedolphin",
    "description": "",
    "date": "2020-12-23 23:18:41",
    "changeDate": "2020-12-23 23:18:41",
    "count": 1,
    "pub-type": "article",
    "journal": "Informatik Aktuell",
    "year": "2020",
    "url": "https://www.informatik-aktuell.de/betrieb/kuenstliche-intelligenz/wie-unternehmen-ki-datenmanagementprojekte-erfolgreich-durchfuehren.html",
    "author": [
      "Simone Braun",
      "Dan Follwarczny"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Simone",
        "last": "Braun"
      },
      {
        "first": "Dan",
        "last": "Follwarczny"
      }
    ],
    "abstract": "K\u00fcnstliche Intelligenz gilt immer noch als eine der zukunftsweisenden Technologien, die viele Bereiche wie etwa Medizin, Handel, Verkehr und \u00f6ffentliche Verwaltung revolutioniert. So scheint es nicht verwunderlich, dass bereits knapp jedes f\u00fcnfte Unternehmen in Deutschland zurzeit KI-Systeme implementiert oder zumindest ihren Einsatz plant. Besonders hoch im Kurs stehen KI-Projekte, um Daten zu analysieren. Ganze 70 Prozent der Unternehmen sehen hier das gr\u00f6\u00dfte Potenzial, so die Ergebnisse einer Umfrage von PWC 1. Dennoch lauern einige Stolpersteine, wollen Unternehmen intelligente Datenprojekte umsetzen. Welche H\u00fcrden auftauchen k\u00f6nnen und wie sich diese meistern lassen, erl\u00e4utert dieser Artikel anhand eines KI-Projektes zur Analyse von Gesch\u00e4ftspartnerdaten 2.",
    "bibtexKey": "braun2020unternehmen"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/2a79ebe33c737583dbbf5b8c0c204d42f/meneteqel",
    "tags": [
      "Arbeitswelt",
      "Demokratisierung",
      "Digitalisierung"
    ],
    "intraHash": "a79ebe33c737583dbbf5b8c0c204d42f",
    "interHash": "c069931b0e5c2b85671c698b82ba8689",
    "label": "Das demokratische Unternehmen : neue Arbeits- und F\u00fchrungskulturen im Zeitalter digitaler Wirtschaft",
    "user": "meneteqel",
    "description": "",
    "date": "2017-07-28 13:11:53",
    "changeDate": "2017-07-28 13:11:53",
    "count": 2,
    "pub-type": "book",
    "series": "Haufe Fachbuch",
    "publisher": "Haufe-Lexware",
    "address": "Freiburg im Breisgau",
    "year": "2015",
    "url": "https://shop.haufe.de/prod/das-demokratische-unternehmen",
    "author": [
      "Thomas Sattelberger",
      "Isabell Welpe",
      "Andreas Boes"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Thomas",
        "last": "Sattelberger"
      },
      {
        "first": "Isabell",
        "last": "Welpe"
      },
      {
        "first": "Andreas",
        "last": "Boes"
      }
    ],
    "abstract": "In Wirtschaft und Gesellschaft zeichnet sich eine grundlegende Ver\u00e4nderung ab: Das Thema \"Demokratisches Unternehmen\" liegt in der Luft. Denn der Ruf nach Beteiligung und Einflussnahme wird insgesamt immer wichtiger. Zugleich erleben wir geradezu eine Explosion an neuen M\u00f6glichkeiten der Beteiligung durch die Digitalisierung. Dieses Buch greift die aktuellen Herausforderungen auf und stellt neuartige Konzepte f\u00fcr das Unternehmen der Zukunft vor. Hochrangige internationale Experten aus Wirtschaft, Wissenschaft, Gesellschaft und Politik zeigen, welche Vorteile, Chancen und auch Risiken in der Demokratisierung der Arbeitswelt liegen. Die Autoren verdeutlichen, wie alle - auch Mittelst\u00e4ndler und Konzerne - vom Trend zur Demokratisierung profitieren. \"Das demokratische Unternehmen\" von Thomas Sattelberger wurde mit dem Preis \"Managementbuch des Jahres 2015\" ausgezeichnet.",
    "isbn": "978-3-648-07434-3",
    "language": "ger",
    "refid": "928202051",
    "bibtexKey": "sattelberger2015demokratische"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/21c69467eca29c606a3075e6fcc6f35c9/porta",
    "tags": [
      "myown",
      "maturity",
      "i40",
      "index"
    ],
    "intraHash": "1c69467eca29c606a3075e6fcc6f35c9",
    "interHash": "cd42b5dc3f2c43eecb653204f943478d",
    "label": "Industrie 4.0 Maturity Index: Die digitale Transformation von Unternehmen gestalten",
    "user": "porta",
    "description": "",
    "date": "2023-08-26 23:06:54",
    "changeDate": "2023-08-27 00:32:08",
    "count": 1,
    "pub-type": "book",
    "publisher": "Herbert Utz Verlag",
    "address": "M\u00fcnchen",
    "year": "2017",
    "url": "http://www.acatech.de/de/publikationen/empfehlungen/acatech/detail/artikel/industrie-40-maturity-index-die-digitale-transformation-von-unternehmen-gestalten.html",
    "author": [
      "Tilman Becker",
      "Anselm Blocher",
      "Isabel B\u00fccker",
      "Marvin Drewel",
      "Andreas Faath",
      "Tobias Harland",
      "Mario Hermann",
      "Gerd Herzog",
      "Christian Hocken",
      "Philipp Jussen",
      "Ulrike Krebs",
      "Maximilian Lukas",
      "Benedikt Moser",
      "Katrin Pitz",
      "Daniel Porta",
      "Jan Reschke",
      "Sebastian Schmitz",
      "Moritz Schr\u00f6ter",
      "Moritz Weber",
      "Lucas Wenger",
      "Alexander Werbig",
      "Johannes Winter",
      "Violett Zeller"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Tilman",
        "last": "Becker"
      },
      {
        "first": "Anselm",
        "last": "Blocher"
      },
      {
        "first": "Isabel",
        "last": "B\u00fccker"
      },
      {
        "first": "Marvin",
        "last": "Drewel"
      },
      {
        "first": "Andreas",
        "last": "Faath"
      },
      {
        "first": "Tobias",
        "last": "Harland"
      },
      {
        "first": "Mario",
        "last": "Hermann"
      },
      {
        "first": "Gerd",
        "last": "Herzog"
      },
      {
        "first": "Christian",
        "last": "Hocken"
      },
      {
        "first": "Philipp",
        "last": "Jussen"
      },
      {
        "first": "Ulrike",
        "last": "Krebs"
      },
      {
        "first": "Maximilian",
        "last": "Lukas"
      },
      {
        "first": "Benedikt",
        "last": "Moser"
      },
      {
        "first": "Katrin",
        "last": "Pitz"
      },
      {
        "first": "Daniel",
        "last": "Porta"
      },
      {
        "first": "Jan",
        "last": "Reschke"
      },
      {
        "first": "Sebastian",
        "last": "Schmitz"
      },
      {
        "first": "Moritz",
        "last": "Schr\u00f6ter"
      },
      {
        "first": "Moritz",
        "last": "Weber"
      },
      {
        "first": "Lucas",
        "last": "Wenger"
      },
      {
        "first": "Alexander",
        "last": "Werbig"
      },
      {
        "first": "Johannes",
        "last": "Winter"
      },
      {
        "first": "Violett",
        "last": "Zeller"
      }
    ],
    "editor": [
      "G\u00fcnther Schuh",
      "Reiner Anderl",
      "J\u00fcrgen Gausemeier",
      "Michael ten Hompel",
      "Wolfgang Wahlster"
    ],
    "editors": [
      {
        "first": "G\u00fcnther",
        "last": "Schuh"
      },
      {
        "first": "Reiner",
        "last": "Anderl"
      },
      {
        "first": "J\u00fcrgen",
        "last": "Gausemeier"
      },
      {
        "first": "Michael",
        "last": "ten Hompel"
      },
      {
        "first": "Wolfgang",
        "last": "Wahlster"
      }
    ],
    "abstract": "Die digital vernetzte industrielle Produktion verspricht schnellere und effizientere Prozesse -- in Entwicklung und Produktion wie auch in Service, Marketing und Vertrieb oder bei Anpassung ganzer Gesch\u00e4ftsmodelle. Agil zu handeln und in Echtzeit Ver\u00e4nderungen vorzunehmen, wird in der Industrie 4.0 zur strategischen Erfolgseigenschaft eines Unternehmens. Voraussetzung daf\u00fcr ist der Aufbau einer immer breiteren Datenbasis. Ob deren Potenzial effektiv genutzt wird, h\u00e4ngt jedoch auch wesentlich von der Organisationsstruktur und Kultur eines Unternehmens ab. Die vorliegende acatech STUDIE stellt ein neues Instrument vor, mit dem produzierende Unternehmen den Weg zum lernenden, agilen Unternehmen individuell gestalten k\u00f6nnen. Der acatech Industrie 4.0 Maturity Index ist als sechsstufiges Reifegradmodell aufgebaut und analysiert die in der digitalisierten Industrie ben\u00f6tigten unternehmerischen F\u00e4higkeiten in den Gestaltungsfeldern Ressourcen, Informationssysteme, Kultur und Organisationsstruktur. Jede erreichte Entwicklungsstufe verspricht produzierenden Unternehmen einen konkreten Zuwachs an Nutzen. Das Modell wurde in der praktischen Anwendung in einem mittelst\u00e4ndischen Betrieb validiert.",
    "isbn": "978-3-8316-4611-1",
    "bibtexKey": "schuh2017matindexde"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/26a89fe78d4b0523dd199c10ab78a73c6/lepsky",
    "tags": [
      "wirtschaft"
    ],
    "intraHash": "6a89fe78d4b0523dd199c10ab78a73c6",
    "interHash": "cab86c764d10f86b2bfe0915e92e96c7",
    "label": "Das digitale Unternehmen : Systematische Vorgehensweise zur zielgerichteten Digitalisierung",
    "user": "lepsky",
    "description": "",
    "date": "2018-11-04 16:43:36",
    "changeDate": "2018-11-04 16:43:36",
    "count": 1,
    "pub-type": "book",
    "publisher": "Springer Vieweg",
    "year": "2018",
    "url": "/brokenurl#//www.springer.com/de/book/9783662576168",
    "author": [
      "Thomas Kofler"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Thomas",
        "last": "Kofler"
      }
    ],
    "abstract": "Was bedeutet Digitalisierung f\u00fcr Unternehmen? Wie k\u00f6nnen sie sich auf Marktver\u00e4nderungen und sich wandelnde Kundenbed\u00fcrfnisse vorbereiten? Welche Handlungsm\u00f6glichkeiten ergeben sich daraus? Das Buch unterst\u00fctzt Unternehmen bei der Beantwortung dieser Fragen, indem es eine systematische Vorgehensweise aufzeigt. Dabei setzt es nicht selektiv bei einzelnen Handlungsfeldern an, sondern hilft Unternehmen die Handlungsfelder zu identifizieren, die entscheidend sind, um die digitale Transformation zu starten und kontinuierlich fortzuf\u00fchren. Digitalisierung wird in diesem Buch als ein ganzheitlicher Anpassungsprozess betrachtet, der Teil einer gesamtgesellschaftlichen Entwicklung ist, und auf s\u00e4mtliche Unternehmensbereiche Einfluss nimmt. Der erste Teil des Buchs zeigt, wie sich Marktver\u00e4nderungen, oft von digitalen Technologien vorangetrieben, auf Unternehmen auswirken. Im zweiten Teil wird ein Digitalisierungsmodell als systematischer Ansatz f\u00fcr die digitale Transformation von Unternehmen vorgestellt. Darauf aufbauend diskutiert der Autor alle Einzelaspekte der Digitalisierung \u2013 von Kundenerwartungen \u00fcber die Ablauforganisation und die Unternehmenskultur bis zu Wertsch\u00f6pfungsnetzwerken. Im zweiten Teil des Buchs werden alle Phasen des Vorgehens beschrieben, angefangen bei der Analyse der Umweltfaktoren bis zur Entwicklung konkreter Handlungsm\u00f6glichkeiten. Der Autor hat sich als IT-Experte intensiv mit systematischer Innovationsentwicklung und insbesondere mit der Digitalisierung im Mittelstand besch\u00e4ftigt. Mit seiner ganzheitlichen und strategischen Betrachtung der Digitalisierung und der damit einhergehenden Transformationsprozesse in Unternehmen richtet er sich an Unternehmer, IT-Leiter und -Experten sowie an Strategieentwickler und Enterprise Architekten.",
    "shorttitle": "Das digitale Unternehmen",
    "isbn": "978-3-662-57616-8",
    "language": "en",
    "urldate": "2018-07-02",
    "bibtexKey": "kofler_digitale_2018"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/2ab896bc44bd832e895493501fdf06822/meneteqel",
    "tags": [
      "csr",
      "ifa",
      "unternehmen",
      "betriebsrat",
      "ethikrichtlinie",
      "betriebsvereinbarung",
      "internationale_rahmenvereinbarung",
      "verantwortung",
      "mitbestimmung"
    ],
    "intraHash": "ab896bc44bd832e895493501fdf06822",
    "interHash": "8958614ac6ca2bc31cb34579550ac2db",
    "label": "CSR -- Gesellschaftliche Verantwortung von Unternehmen",
    "user": "meneteqel",
    "description": "",
    "date": "2013-11-24 16:41:53",
    "changeDate": "2013-11-24 16:41:53",
    "count": 1,
    "pub-type": "book",
    "series": "Betriebs- und Dienstvereinbarungen",
    "publisher": "Bund-Verlag",
    "address": "Frankfurt am Main",
    "year": "2013",
    "url": "http://www.boeckler.de/6299.htm?produkt=HBS-005658",
    "author": [
      "Manuela Maschke",
      "Reingard Zimmer"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Manuela",
        "last": "Maschke"
      },
      {
        "first": "Reingard",
        "last": "Zimmer"
      }
    ],
    "abstract": "Corporate Social Responsibility (CSR) steht f\u00fcr die Wahrnehmung gesellschaftlicher Verant-wortung von Unternehmen in deren Kerngesch\u00e4ft. Es geht um Unternehmensstrategien, die \u00f6konomische, soziale und \u00f6kologische Ziele verfolgen. CSR-Aktivit\u00e4ten gehen \u00fcber die gesetzlich geregelten Standards hinaus. Betriebsr\u00e4te sollten daher genau darauf achten, ob gesetzlich verankerte Pflichten erf\u00fcllt werden und ab wann es dar\u00fcber hinausgeht.\r\nDie Auswertung von 56 Betriebsvereinbarungen, internationalen Rahmenvereinbarungen und Ethikrichtlinien zeigt, welche Regelungstrends zur Wahrnehmung von gesellschaftlicher Verantwortung durch Unternehmen bestehen und wie die betrieblichen Akteure das Thema aufgreifen.",
    "bibtexKey": "maschke2013gesellschaftliche"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/25311a5644963c7745a6200ba60a5428f/meneteqel",
    "tags": [
      "Geschlechterverh\u00e4ltnisse",
      "Gesellschaft",
      "Unternehmen"
    ],
    "intraHash": "5311a5644963c7745a6200ba60a5428f",
    "interHash": "071519ee3f9f7cfb26a60985ed12071d",
    "label": "Geschlechterverh\u00e4ltnisse im Kontext von Unternehmen und Gesellschaft",
    "user": "meneteqel",
    "description": "",
    "date": "2020-07-03 10:48:08",
    "changeDate": "2020-07-03 10:48:08",
    "count": 1,
    "pub-type": "book",
    "series": "HWR Berlin Forschung",
    "publisher": "Nomos \u2013 edition sigma",
    "address": "Baden-Baden",
    "year": "2020",
    "url": "https://www.nomos-shop.de/titel/geschlechterverhaeltnisse-im-kontext-von-unternehmen-und-gesellschaft-id-86891/",
    "editor": [
      "Andrea-Hilla Carl",
      "Stefanie Kunze",
      "Yasmin Olteanu"
    ],
    "editors": [
      {
        "first": "Andrea-Hilla",
        "last": "Carl"
      },
      {
        "first": "Stefanie",
        "last": "Kunze"
      },
      {
        "first": "Yasmin",
        "last": "Olteanu"
      }
    ],
    "abstract": "Claudia Gather: Feministin, Forscherin, Netzwerkerin und Mentorin sowie unerm\u00fcdliche Hochschulgestalterin und Hochschullehrerin; sie hat durch ihr Schaffen, Denken und Handeln in den letzten Jahrzehnten bleibende Eindr\u00fccke hinterlassen, nicht nur in den Gender Studies in Forschung, Lehre und Praxis, sondern auch bei Menschen, die sie im Laufe der Jahre umsichtig und selbstverst\u00e4ndlich unterst\u00fctzt hat. Ein Grund, sie mit dieser Festschrift f\u00fcr ihr wissenschaftliches Lebenswerk zu w\u00fcrdigen. Die Festschrift versammelt Aufs\u00e4tze von Wegbegleiter*innen zu den Themenkomplexen Arbeit, Gr\u00fcndung, Macht und Nachhaltigkeit, die in ihren Kontexten jeweils kritisch die Frage nach Wegen zu mehr Geschlechtergleichheit und Pluralismus in Wissenschaft und Gesellschaft diskutieren.",
    "isbn": "978-3-8487-6628-4",
    "language": "ger",
    "urldate": "03.07.2020",
    "bibtexKey": "carl2020geschlechterverhaeltnisse"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/2881509854c4978d6d5208fcd93e3d554/meneteqel",
    "tags": [
      "Soziale_Gerechtigkeit",
      "Unternehmen"
    ],
    "intraHash": "881509854c4978d6d5208fcd93e3d554",
    "interHash": "5794a2585179d172e92c9930bf292b47",
    "label": "Soziale Gerechtigkeitsforschung und Gerechtigkeit in Unternehmen",
    "user": "meneteqel",
    "description": "",
    "date": "2011-08-09 21:01:34",
    "changeDate": "2011-08-09 21:01:37",
    "count": 2,
    "pub-type": "book",
    "publisher": "Hampp",
    "address": "M\u00fcnchen; Mering",
    "year": "1997",
    "url": "",
    "author": [
      "Stefan Liebig"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Stefan",
        "last": "Liebig"
      }
    ],
    "note": "Zugl.: Berlin, Humboldt-Univ., Diss., 1997",
    "abstract": "Klappentext: Neue Formen der Arbeitsorganisation und eine Deregulierung\n\tder Fl\u00e4chentarife haben eine Ver\u00e4nderung der betrieblichen Entlohnungsstrukturen\n\tzur Folge. Fragen der Verteilungsgerechtigkeit werden deshalb in\n\tdem Ma\u00dfe im Unternehmen an Bedeutung gewinnen, wie diese Ver\u00e4nderungen\n\twirksam werden. Die Organisationsforschung ist auf diese Entwicklung\n\twenig vorbereitet. Denn Gerechtigkeit wurde bislang vorwiegend dem\n\tBereich der Moral oder der Politik zugewiesen. Wie in der betrieblichen\n\tPraxis ist auch hier Gerechtigkeit in Unternehmen eher Gegenstand\n\tphilosophischer Betrachtungen als empirischer Untersuchungen. Deutlich\n\twird dies daran, da\u00df die Ergebnisse der neueren Gerechtigkeitsforschung\n\tweder bei der wissenschaftlichen Analyse noch bei der praktischen\n\tGestaltung betrieblicher Abl\u00e4ufe gro\u00dfe Beachtung finden. Es ist das\n\tZiel dieser Studie, dieses Defizit im Verst\u00e4ndnis von Gerechtigkeit\n\tin Unternehmen auszugleichen. Dazu wird ein \u00dcberblick \u00fcber den aktuellen\n\tStand der philosophischen, soziologischen und psychologischen Gerechtigkeitsforschung\n\tgegeben. Ein Hauptaugenmerk gilt den empirischen Einflu\u00dffaktoren\n\tindividueller Gerechtigkeitsurteile und den einstellungs- und verhaltensbezogenen\n\tFolgen wahrgenommener Un-Gerechtigkeiten. Durch die Verkn\u00fcpfung\n\torganisations- und gerechtigkeitstheoretischer Konzepte wird dar\u00fcber\n\thinaus eine Kl\u00e4rung des Gegenstandsbereichs einer empirischen Gerechtigkeitsforschung\n\tin Unternehmen vorgenommen. Dazu werden die Bedeutungsaspekte \u201ekorporativer\u201c\n\tGerechtigkeit bestimmt und anhand empirischer Untersuchungen der\n\tZusammenhang zwischen betrieblichen Strukturen und den Gerechtigkeitsvorstellungen\n\tder Besch\u00e4ftigten aufgezeigt. Stefan Liebig, Jahrgang 1962, ist wissenschaftlicher\n\tMitarbeiter am Lehrstuhl f\u00fcr Empirische Sozialforschung des Instituts\n\tf\u00fcr Sozialwissenschaften der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin.",
    "isbn": "3-87988-261-4",
    "bibtexKey": "Liebig_1997a"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/2bcd7d09ddf6d21edd4da48e641c10156/hdz",
    "tags": [
      "b2b,dokumentenaustausch,ebusiness,ebxml,ecommerce,edi,edifact,standard,standardisierung,xml"
    ],
    "intraHash": "bcd7d09ddf6d21edd4da48e641c10156",
    "interHash": "6fd09b73d3bb34fbfdb2c680c6169dbc",
    "label": "Elektronischer Dokumentenaustausch zwischen Unternehmen",
    "user": "hdz",
    "description": "",
    "date": "2016-04-25 15:19:04",
    "changeDate": "2016-04-25 15:19:04",
    "count": 2,
    "pub-type": "incollection",
    "publisher": "Hanser Verlag",
    "year": "2007",
    "url": "http://www.hdzimmermann.net/files/EDI{\\_}eXperience{\\_}2007{\\_}final{\\_}draft.pdf http://www.amazon.de/Business-Collaboration-Standort{\\\"{u}}bergreifende-Praxisl{\\\"{o}}sungen-Modellierung/dp/3446412220 http://www.hdzimmermann.net/Files/EDI{\\_}eXperience{\\_}2007{\\_}final{\\_}draft.pdf",
    "author": [
      "Hans-Dieter Zimmermann"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Hans-Dieter",
        "last": "Zimmermann"
      }
    ],
    "editor": [
      "Ralf W\u00f6lfle",
      "Petra Schubert"
    ],
    "editors": [
      {
        "first": "Ralf",
        "last": "W\u00f6lfle"
      },
      {
        "first": "Petra",
        "last": "Schubert"
      }
    ],
    "pages": "127--134",
    "abstract": "Dieser Artikel behandelt die Grundlagen f\u00fcr elektronischen Dokumentenaustausch zwischen Unternehmen, es werden insbesondere die Entwicklungsgeschichte sowie die Rolle der Standardisierung beleuchtet.",
    "isbn": "3446412220",
    "mendeley-tags": "b2b,dokumentenaustausch,ebusiness,ebxml,ecommerce,edi,edifact,standard,standardisierung,xml",
    "bibtexKey": "Zimmermann2007"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/280fddac49f2143e9d64a0b555721bfac/michagr",
    "tags": [
      "Qualit\u00e4tssicherung",
      "Personalwesen",
      "Organisation",
      "Unternehmenskultur",
      "Lernen",
      "Lernende",
      "Management",
      "New_Economy",
      "Personalmanagement",
      "Personalentwicklung",
      "Unternehmen",
      "Humankapital"
    ],
    "intraHash": "80fddac49f2143e9d64a0b555721bfac",
    "interHash": "66415d64cd846ab15633d67c261c017e",
    "label": "Personalentwicklung im lernenden Unternehmen.",
    "user": "michagr",
    "description": "",
    "date": "2015-02-28 16:10:59",
    "changeDate": "2015-02-28 16:10:59",
    "count": 1,
    "pub-type": "book",
    "series": "Grundlagen der Berufs- und Erwachsenenbildung. 27",
    "publisher": "Schneider-Verl. Hohengehren",
    "address": "Baltmannsweiler",
    "year": "2001",
    "url": "",
    "author": [
      "Rolf Arnold",
      "Egon Bloh"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Rolf",
        "last": "Arnold"
      },
      {
        "first": "Egon",
        "last": "Bloh"
      }
    ],
    "pages": "330 S.",
    "abstract": "\"Die Entwicklung der Qualifikationsanforderungen auf den Arbeitsm\u00e4rkten hat zu einer doppelten Erweiterung des betrieblich-beruflichen Lernens gef\u00fchrt: Das Qualifikationslernen wird unter dem Leitziel der 'Kompetenzentwicklung' nicht nur zur 'Bildung' bzw. genauer zur Pers\u00f6nlichkeitsbildung erweitert, das betriebliche Lernen ist zudem nicht mehr ausschlie\u00dflich auf das einzelne Individuum (oder bestimmte Gruppen) gerichtet, sondern auch auf die F\u00f6rderung der Anpassungs- und \u00dcberlebensf\u00e4higkeit der jeweiligen Organisation insgesamt. Erst bei den Versuchen, diese Anspr\u00fcche in der betrieblichen Praxis einzul\u00f6sen, wird jedoch deutlich, welcher radikale Kurswechsel f\u00fcr das betriebliche Lernen und die betriebliche Personalentwicklung mit dieser Neuorientierung verbunden ist. In den Beitr\u00e4gen des vorliegenden Bandes 'Personalentwicklung im lernenden Unternehmen' werden Grundlagen und Leitkonzepte dieser 'Personalentwicklung im Wandel' behandelt sowie zentrale interdependente Aspekte und Bez\u00fcge moderner Personalentwicklung thematisiert, u. a. Internationalisierung, Organisationslernen, Transformation mentaler Modelle, Wissensmanagement, Mitarbeiterf\u00fchrung, Kooperation, Qualit\u00e4tsmanagement, Kundenorientierung, Lernen mit Neuen Medien, Projektkultur, Lernkulturen in der New Economy, Change Management und Beratung von (lernenden) Organisationen.\" (Autorenreferat). Inhaltsverzeichnis: Kapitel I. Einf\u00fchrung und Grundlagen: Rolf Arnold/ Egon Bloh: Grundlagen der Personalentwicklung im lernenden Unternehmen - Einf\u00fchrung und \u00dcberblick (5-40); Rolf Arnold: 'Emotionale Gewandtheit' - Neues Leitprinzip moderner Personalentwicklung? (41-51); Elias Jammal: Kultur und kulturelle Balanceakte: Eine Einf\u00fchrung in das internationale Personalmanagement (IPM) (52-72); Kapitel II. Organisationslernen und mentale Modelle: Harald Gei\u00dfler: Konzepte und Modelle der lernenden Organisation (73-95); Gerhard Fatzer: Lernende Organisation und Dialog als Grundkonzepte der Personalentwicklung - Mythos und Realit\u00e4t (96-109); Stephan Dutke/ Alexander Wick: Personalentwicklung als Transformation mentaler Modelle (110-126); Kapitel III. Wissen und Organisation: Gilbert J. B. Probst/ Steffen Raub: Vom Human Resource Management zum 'Knowledge Resource Management'? M\u00f6glichkeiten und Grenzen des Personalmanagements bei der Gestaltung organisationalen Wissens (127-136); Eckart Severing: Wissensmanagement - durch Management-Wissen? Anforderungen an Bildungseinrichtungen (137-158); Kapitel IV. F\u00fchrung und Kooperation: Peter Conrad: Mitarbeiterf\u00fchrung in der lernenden Unternehmung (159-171); Erika Spie\u00df: Kooperation in Organisationen (172-182); Kapitel V. Qualit\u00e4t und Kundenorientierung: Klaus J. Zink/ Stefan Behrens: Qualit\u00e4tsmanagement und Personalentwicklung (183-200); Joachim M\u00fcnch: Kundenorientierung als Leitbild f\u00fcr ein lernendes Unternehmen (201-215); Kapitel VI. Lernen und Kultur: Helmut M. Niegemann/ Friedrich W. Hesse: Lernen mit Neuen Medien in der betrieblichen Bildungsarbeit (216-231); Antje Kr\u00e4mer-St\u00fcrzl/ Wolgang St\u00fcrzl: Projektkultur als Spiegelbild der Unternehmenskultur und Basis f\u00fcr erfolgreiches Projektmanagement (232-253); Ingeborg Sch\u00fc\u00dfler/ Werner Weiss: Lernkulturen in der New Economy - Herausforderungen an die Personalentwicklung im Zeitalter der Wissensgesellschaft (254-286); Kapitel VII. Ver\u00e4nderung und Beratung: Hans-Joachim Schubert: Prinzipien und Methoden des Change Managements (287-306); Matthias v. Saldern: Beratung lernender Organisationen (307-328).",
    "titel_uebersetzt": "Personnel development in the learning enterprise.",
    "isbn": "3-89676-448-9",
    "sprache": "deutsch",
    "beigaben": "Tabellen; grafische Darstellungen",
    "bibtexKey": "book"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/20e451beea7b74d36a61db9681e7a4c5b/porta",
    "tags": [
      "modeling",
      "system",
      "process",
      "bmpn",
      "business",
      "model",
      "analysis",
      "epk",
      "theory"
    ],
    "intraHash": "0e451beea7b74d36a61db9681e7a4c5b",
    "interHash": "30ac5af4234fb2b134380b09e2fdda58",
    "label": "Systemanalyse im Unternehmen - Prozessorientierte Methoden der Wirtschaftsinformatik",
    "user": "porta",
    "description": "",
    "date": "2013-06-24 17:55:58",
    "changeDate": "2013-06-24 17:55:58",
    "count": 1,
    "pub-type": "book",
    "publisher": "Oldenbourg",
    "year": "2013",
    "url": "https://www.oldenbourg-verlag.de/wissenschaftsverlag/systemanalyse-im-unternehmen/9783486717686",
    "author": [
      "Hermann Krallmann",
      "Annette Bobrik",
      "Olga Levina"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Hermann",
        "last": "Krallmann"
      },
      {
        "first": "Annette",
        "last": "Bobrik"
      },
      {
        "first": "Olga",
        "last": "Levina"
      }
    ],
    "abstract": "Wie k\u00f6nnen in einem Unternehmen systematisch Verbesserungspotenziale in den Arbeitsabl\u00e4ufen erkannt werden und wie lassen sich daraus Einsatzbereiche f\u00fcr neue Organisationsans\u00e4tze und Informationssysteme ableiten? Zur Beantwortung dieser Frage f\u00fchrt das Buch in die Perspektive der Systemanalyse als systematische und phasenorientierte Vorgehensweise der Wirtschaftsinformatik zur Analyse, Modellierung und Optimierung von Unternehmensbereichen ein. Aufbauend auf langj\u00e4hrigen Projekterfahrungen und einem systematischen Verst\u00e4ndnis ihrer komplexen Prozesse, Architekturen und IT-Systeme wird die prozess-, daten-, und netzwerkorientierte Modellierung einer Organisation im Detail erkl\u00e4rt. Das methodische Wissen zu Projektbegr\u00fcndung und -management, Informationsaufnahme, Analyse der identifizierten Potenziale, Konzeption der verbesserten Abl\u00e4ufe und Strukturen, Entwicklung und Integration der L\u00f6sung wird mit Hinweisen auf praktische Fallstricke und Besonderheiten vermittelt. Der gro\u00dfe Praxisteil schildert detailliert den speziellen Einsatz und den Nutzen der Systemanalyse in vielen wichtigen Anwendungsf\u00e4llen. Auf der assoziierten Webseite werden erg\u00e4nzende Fragestellungen und Lernmaterialien sowie Fallstudienmaterial bereitgestellt. Die Neuauflage zeichnet sich durch eine Vertiefung der Prozessmodellierungsmethoden EPK sowie BPMN aus.",
    "isbn": "978-3-486-71768-6",
    "bibtexKey": "krallmann2013systemanalyse"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/2b0d35726dfb80464354c162ac80cefed/acf",
    "tags": [
      "partnership",
      "university",
      "network",
      "cooperation"
    ],
    "intraHash": "b0d35726dfb80464354c162ac80cefed",
    "interHash": "3ba219532a21df2a3ef6f1a0d44a2330",
    "label": "Unternehmen und Unis Hand in Hand.",
    "user": "acf",
    "description": "",
    "date": "2009-05-18 02:14:41",
    "changeDate": "2009-05-18 02:14:41",
    "count": 1,
    "pub-type": "article",
    "journal": "Handelsblatt",
    "year": "2009",
    "url": "http://www.handelsblatt.com/unternehmen/karriere/unternehmen-und-unis-hand-in-hand;2245852",
    "author": [
      "Kerstin Schneider",
      "Monica V. Wysocki"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Kerstin",
        "last": "Schneider"
      },
      {
        "first": "Monica V.",
        "last": "Wysocki"
      }
    ],
    "pages": "19",
    "abstract": "Die Kooperationen schiessen wie Pilze aus dem Boden, doch beide Seiten m\u00fcssen noch lernen.",
    "bibtexKey": "schneider2009unternehmen"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/2586d971a346aa5477529685a0ef832e2/meneteqel",
    "tags": [
      "weiterbildung",
      "kmu",
      "unternehmen",
      "lebenslanges_lernen",
      "lifelong_learning",
      "lernen"
    ],
    "intraHash": "586d971a346aa5477529685a0ef832e2",
    "interHash": "42500f3bfa195007cceaa152e512c9f6",
    "label": "Lernen in kleinen und mittleren Unternehmen",
    "user": "meneteqel",
    "description": "",
    "date": "2013-12-13 10:07:49",
    "changeDate": "2013-12-13 10:07:49",
    "count": 1,
    "pub-type": "techreport",
    "address": "Halle",
    "year": "2009",
    "url": "http://www.zsh-online.de/fileadmin/PDF-Dokumente/Forschungsberichte/zshDownload_FB09_1_mit_Anhang.pdf",
    "author": [
      "Susanne Winge",
      "Bettina Wiener"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Susanne",
        "last": "Winge"
      },
      {
        "first": "Bettina",
        "last": "Wiener"
      }
    ],
    "number": "09-1",
    "abstract": "Im Jahr 2006 erstellte das Zentrum f\u00fcr Sozialforschung Halle e.V. im Auftrag der Hans-B\u00f6ckler-Stiftung eine Brosch\u00fcre zum Thema \u201eInnovation in kleinen Unternehmen\u201c. Ziel des Umsetzungsprojektes war es, wichtige Antworten auf Fragen zu Innovationsstrategien und Erfolgsfaktoren so darzustellen, dass sich Praktiker einen schnellen \u00dcberblick verschaffen k\u00f6nnen. Im Juli 2007 wurde die Brosch\u00fcre einem Fachpublikum und Expertenbeirat vorgestellt, mit beiden diskutiert und es wurden daraus Anregungen f\u00fcr die weitere Arbeit zusammengetragen. Nach Einsch\u00e4tzung der Experten auf dem Workshop sind leicht lesbare Brosch\u00fcren dieser Art als ein informatives Material und handhabbares Werkzeug f\u00fcr Betriebspraktiker geeignet. Mit Hilfe und Unterst\u00fctzung der Hans-B\u00f6ckler-Stiftung ist es nun m\u00f6glich, in einer weiteren Brosch\u00fcre das Thema \u201eLernen in kleinen und mittleren Unternehmen\u201c aufzunehmen und in bew\u00e4hrter Form als Handreichung f\u00fcr Praktiker in den Betrieben aufzubereiten. Grundlage bildet wiederum eine repr\u00e4sentative Befragung von 1.800 kleineren und mittleren Betrieben, die das Zentrum f\u00fcr Sozialforschung Halle e.V. im Auftrag des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung durchgef\u00fchrt hat.",
    "bibtexKey": "winge2009lernen"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/244439e68052b1b25f105fdedbc649252/meneteqel",
    "tags": [
      "Arbeitsrecht",
      "Matrixorganisation",
      "Betriebsrat",
      "Betriebsverfassung",
      "Mitbestimmung"
    ],
    "intraHash": "44439e68052b1b25f105fdedbc649252",
    "interHash": "1f55739197a199097d783b23c89024f1",
    "label": "Betriebliche Mitbestimmung in Unternehmen und Konzernen mit Matrixorganisation",
    "user": "meneteqel",
    "description": "",
    "date": "2017-10-12 13:48:40",
    "changeDate": "2017-10-12 13:48:40",
    "count": 1,
    "pub-type": "book",
    "series": "HSI-Schriftenreihe",
    "publisher": "Bund-Verlag",
    "address": "Frankfurt am Main",
    "year": "2017",
    "url": "http://www.bund-verlag.de/shop/arbeits-und-sozialrecht/betriebliche-mitbestimmung-in-unternehmen-und-konzernen-mit-matrixorganisation.html",
    "author": [
      "Claudia Schubert"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Claudia",
        "last": "Schubert"
      }
    ],
    "number": "23",
    "abstract": "Unternehmen und Konzerne, die sich f\u00fcr eine Matrixorganisation entschieden haben, sind in der Praxis inzwischen weit verbreitet. Neben individualarbeitsrechtlichen werden zahlreiche betriebsverfassungsrechtliche Fragestellungen aufgeworfen. Das vorliegende Werk untersucht schwerpunktm\u00e4\u00dfig einzelne dieser betriebsverfassungsrechtlichen Problembereiche. Behandelt werden beispielsweise die Tauglichkeit des tradierten Betriebsbegriffs, die Optionen, die \u00a7 3 BetrVG zur Anpassung der betriebsverfassungsrechtlichen Organisation bietet und wie das Potential der Norm ausgeweitet werden k\u00f6nnte. Weiter werden auch Fragen der Betriebszugeh\u00f6rigkeit und der bestehenden Beteiligungsrechte dargestellt. In der Brosch\u00fcre werden damit ausf\u00fchrlich gerade auch die in der Betriebspraxis wichtigen Fragen diskutiert und konkrete L\u00f6sungen vorgeschlagen. Abgeschlossen wird das Buch mit einem Regelungsvorschlag f\u00fcr eine Konzernbetriebsvereinbarung.",
    "isbn": "978-3-7663-6713-6 3-7663-6713-7",
    "language": "ger",
    "refid": "1004961445",
    "bibtexKey": "schubert2017betriebliche"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/2da3a046f57466b66c5bc53b4afc9cac6/heinzwittenbrink",
    "tags": [
      "marketing",
      "socialmedia",
      "kmus"
    ],
    "intraHash": "da3a046f57466b66c5bc53b4afc9cac6",
    "interHash": "1a1cddc103c4f0e02bebc6e206ed9841",
    "label": "Social Media f\u00fcr Unternehmen : das Praxisbuch f\u00fcr KMU",
    "user": "heinzwittenbrink",
    "description": "Galileo Computing: Social Media f\u00fcr Unternehmen: Von der Planung bis zur Erfolgskontrolle, f\u00fcr KMUs bestens geeignet: Amazon.de: Stefanie A\u00dfmann, Stephan R\u00f6bbeln: B\u00fccher",
    "date": "2015-09-23 12:57:47",
    "changeDate": "2015-09-23 12:57:47",
    "count": 1,
    "pub-type": "book",
    "publisher": "Galileo Press",
    "address": "Bonn",
    "year": "2013",
    "url": "http://www.amazon.de/Galileo-Computing-Unternehmen-Erfolgskontrolle-geeignet/dp/3836219778",
    "author": [
      "Stefanie A\u00dfmann",
      "Stephan R\u00f6bbeln"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Stefanie",
        "last": "A\u00dfmann"
      },
      {
        "first": "Stephan",
        "last": "R\u00f6bbeln"
      }
    ],
    "abstract": "Social Media steckt in Deutschland noch in den Kinderschuhen und gerade im Bereich der KMUs gibt es einen gro\u00dfen Bedarf an Strategien und Konzepten. Unser Praxisbuch gibt dem Leser einen verst\u00e4ndlichen Einblick in alle relevanten Arbeitsschritte f\u00fcr eine erfolgreiche Social-Media-Teilnahme.",
    "isbn": "3836219778 9783836219778",
    "refid": "844026057",
    "bibtexKey": "noauthororeditor2013social"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/2b1878cc9516ae5812eef436a6823a579/meneteqel",
    "tags": [
      "Arbeitswelt",
      "K\u00fcnstliche_Intelligenz",
      "machine_learning",
      "Mitbestimmung",
      "Unternehmen"
    ],
    "intraHash": "b1878cc9516ae5812eef436a6823a579",
    "interHash": "8cc62101e44159e315d25f364fc58e2c",
    "label": "Einf\u00fchrung von KI-Systemen in  Unternehmen: Gestaltungsans\u00e4tze f\u00fcr das Change- Management. Whitepaper aus der Plattform Lernende Systeme",
    "user": "meneteqel",
    "description": "",
    "date": "2020-11-16 10:20:54",
    "changeDate": "2020-11-16 10:21:36",
    "count": 1,
    "pub-type": "misc",
    "address": "M\u00fcnchen",
    "year": "2020",
    "url": "https://www.plattform-lernende-systeme.de/files/Downloads/Publikationen/AG2_Whitepaper_Change_Management.pdf",
    "author": [
      "Sascha Stowasser",
      "Oliver Suchy"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Sascha",
        "last": "Stowasser"
      },
      {
        "first": "Oliver",
        "last": "Suchy"
      }
    ],
    "abstract": "Die Einf\u00fchrung K\u00fcnstlicher Intelligenz (KI) in Unternehmen bietet Chancen und Potenziale sowohl f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten etwa in Form von Entlastung durch KI-Systeme als auch f\u00fcr die Unternehmen etwa in Form von Verbesserungen in den Arbeitsabl\u00e4ufen oder der Umsetzung neuer Gesch\u00e4ftsmodelle. Gleichzeitig m\u00fcssen \u2013 und k\u00f6nnen \u2013 die Herausforderungen beim Einsatz von KI-Systemen angegangen und m\u00f6gliche negative Begleitimplikationen bearbeitet werden. Der Wandel in den Unternehmen kann dabei nur gemeinsam bew\u00e4ltigt werden. Insgesamt geht es dabei um die Gestaltung eines neuen Verh\u00e4ltnisses zwischen Mensch und Technik, in dem Mensch und KI-System produktiv zusammenwirken und die jeweiligen St\u00e4rken betont werden.",
    "language": "ger",
    "file": "Stowasser, Suchy 2020 - Einf\u00fchrung von KI-Systemen in Unternehmen:J\\:\\\\Publikationen\\\\6_Citavi\\\\Projects\\\\Fachliteratur Mitbestimmung\\\\Citavi Attachments\\\\Stowasser, Suchy 2020 - Einf\u00fchrung von KI-Systemen in Unternehmen.pdf:pdf;c46e49bf-bc1a-452b-86d8-9b09e49c51ef:C\\:\\\\Users\\\\stefan-luecking\\\\AppData\\\u0141ocal\\\\Swiss Academic Software\\\\Citavi 6\\\\ProjectCache\\\\5f956b8f-d571-49c8-8141-570eb2ad6e1f\\\\Remote Attachments\\\\c46e49bf-bc1a-452b-86d8-9b09e49c51ef.pdf:pdf",
    "urldate": "16.11.2020",
    "bibtexKey": "stowasser2020kisysteme"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/2af02280fc55a46eaf8e776a31cdc0054/gritt.ott",
    "tags": [
      "imported"
    ],
    "intraHash": "af02280fc55a46eaf8e776a31cdc0054",
    "interHash": "b7570b6a0f0b306e3347628350284aec",
    "label": "Nachhaltige Unternehmen",
    "user": "gritt.ott",
    "description": "",
    "date": "2009-06-07 14:58:55",
    "changeDate": "2011-11-11 09:07:43",
    "count": 1,
    "pub-type": "misc",
    "year": "2006",
    "url": "",
    "author": [
      " ?"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "",
        "last": "?"
      }
    ],
    "abstract": "Bi. - In der ersten H\u00e4lfte des Jahres 2004 wurde in der Forschungsstelle \u00d6konomie/\u00d6kologie des Instituts der deutschen Wirtschaft K\u00f6ln eine Umfrage zur Nachhaltigkeit unter den Unternehmen des Produzierenden Gewerbes durchgef\u00fchrt. Neben Fragen zum Verst\u00e4ndnis des Nachhaltigkeitsbegriffs sowie zur Verankerung der Nachhaltigkeit im Unternehmensleitbild und in der Organisationsstruktur lag der Schwerpunkt auf der Erhebung des Einsatzes von Instrumenten des nachhaltigen Wirtschaftens. Eine ausf\u00fchrliche Auswertung der Umfrage ist unter www.iwkoeln.de  verf\u00fcgbar.\r\n\r\nFacetten der Nachhaltigkeit\r\n\r\nW\u00e4hrend die \u00fcberwiegende Mehrheit der Bev\u00f6lkerung nach wie vor nicht so recht wei\u00df, wie sie den Begriff der nachhaltigen Entwicklung einordnen soll, hat die Mehrheit der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der befragten Unternehmen hierzu eine klare Auffassung, und die hei\u00dft Drei-S\u00e4ulen-Modell. Etwa zwei Drittel der Befragten sagen, nachhaltiges Wirtschaften hei\u00dfe, im Unternehmen \u00f6konomische, \u00f6kologische und soziale Zi",
    "bibtexKey": "IWD.2006b"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/2505442afb72a56a27696b0685964f80f/meneteqel",
    "tags": [
      "csr",
      "nachhaltigkeit",
      "familienunternehmen",
      "nachhaltigkeitsbericht",
      "dax-30",
      "mitbestimmung",
      "m-dax"
    ],
    "intraHash": "505442afb72a56a27696b0685964f80f",
    "interHash": "e99e8d447f8aa5527cc41c6e60be9567",
    "label": "Nachhaltigkeitsberichte im Vergleich : Die Nachhaltigkeitsberichterstattung der DAX-30-Unternehmen, der 50 M-Dax-Unternehmen sowie der 20 gr\u00f6\u00dften Familienunternehmen",
    "user": "meneteqel",
    "description": "",
    "date": "2015-05-11 15:55:50",
    "changeDate": "2015-05-11 15:55:50",
    "count": 1,
    "pub-type": "book",
    "series": "edition der Hans-B\u00f6ckler-Stiftung, Unternehmensmitbestimmung und Unternehmenssteuerung",
    "publisher": "Hans-B\u00f6ckler-Stiftung",
    "address": "D\u00fcsseldorf",
    "year": "2014",
    "url": "http://boeckler.de/6299.htm?produkt=HBS-005982",
    "author": [
      "Judith Beile",
      "Benjamin Kratz",
      "Malte Pohlmann",
      "Katrin Vitols"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Judith",
        "last": "Beile"
      },
      {
        "first": "Benjamin",
        "last": "Kratz"
      },
      {
        "first": "Malte",
        "last": "Pohlmann"
      },
      {
        "first": "Katrin",
        "last": "Vitols"
      }
    ],
    "number": "288",
    "abstract": "Arbeitgeber betonen gemeinhin die Freiwilligkeit von Corporate Social Responsibility (CSR), gewerkschaftliche Forderungen zielen auf eine verpflichtende Berichterstattung sowie mehr Compliance hinsichtlich CSR. Vor diesem Hintergrund liegt es im Interesse der Arbeitnehmervertretungen, sich mit dem Inhalt von Nachhaltigkeitsberichterstattung auseinanderzusetzen und auf dieser Basis Anforderungen an die Unternehmen zu stellen.Die Studie untersucht die Nachhaltigkeitsberichterstattung der Dax-30-Unternehmen, der 50 M-Dax-Unternehmen sowie der 20 gr\u00f6\u00dften Familienunternehmen. Sie gibt einen umfassenden \u00dcberblick \u00fcber den Stand und die Ausgestaltung der Berichterstattung deutscher Unternehmen im Hinblick auf die vier Schwerpunktthemen Gender und Diversity, Mitbestimmung, CO2-Emissionen und Lieferantenmanagement. Diese Schwerpunkte finden sich auch in den vier Branchenstudien wieder, f\u00fcr die die Ergebnisse separat ausgewertet wurden. In Branchenberichten analysiert wurden die Berichte von Unternehmen aus den vier Sektorengruppen Automobil, Chemie/Pharma, Banken/Versicherungen/Finanzdienstleister sowie Konsumg\u00fcter/Einzelhandel. Der auf der Basis der Studienergebnisse entwickelte Handlungsleitfaden soll Arbeitnehmervertretungen dabei unterst\u00fctzen, die Nachhaltigkeitsberichterstattung des eigenen Unternehmens und anderer Unternehmen zu analysieren und zu bewerten.Die Begrifflichkeiten CSR, Nachhaltigkeit und Sustainability werden von den Unternehmen weitgehend synonym verwendet. In der Berichterstattung wird die Trennung zwischen gesetzlicher Verpflichtung und Freiwilligkeit nicht immer aufrechterhalten. Es werden also unter dem Thema CSR bzw. Nachhaltigkeit auch Aktivit\u00e4ten berichtet, zu denen die Unternehmen verpflichtet sind \u0096 etwa die Einbeziehung des Betriebsrates bei Befragungen von Mitarbeitern oder der Abschluss von Betriebsvereinbarungen. Die Nachhaltigkeitsberichterstattung der Unternehmen umfasst also nicht nur freiwillige Leistungen, sondern auch Pflichtleistungen, wenn sie von den Unternehmen als nachhaltigkeitsrelevant eingestuft werden.",
    "isbn": "978-3-86593-191-7",
    "bibtexKey": "beile2014nachhaltigkeitsberichte"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/20056ba6801633ec60620c01a0b6d58df/zukunftarbeit",
    "tags": [
      "K\u00fcnstliche_Intelligenz",
      "Arbeit_der_Zukunft"
    ],
    "intraHash": "0056ba6801633ec60620c01a0b6d58df",
    "interHash": "5c7fa1c8b62a2d964be05f6e6559abf3",
    "label": "Wof\u00fcr Unternehmen ChatGPT einsetzen",
    "user": "zukunftarbeit",
    "description": "",
    "date": "2023-11-14 16:34:11",
    "changeDate": "2023-11-14 16:34:11",
    "count": 1,
    "pub-type": "article",
    "journal": "IW-Kurzbericht",
    "year": "2023",
    "url": "https://www.iwkoeln.de/fileadmin/user_upload/Studien/Kurzberichte/PDF/2023/IW-Kurzbericht_2023-ChatGPT.pdf",
    "author": [
      "Jan B\u00fcchel",
      "Armin Mertens"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Jan",
        "last": "B\u00fcchel"
      },
      {
        "first": "Armin",
        "last": "Mertens"
      }
    ],
    "editor": [
      " Institut_der_deutschen_Wirtschaft"
    ],
    "editors": [
      {
        "first": "",
        "last": "Institut_der_deutschen_Wirtschaft"
      }
    ],
    "number": "32",
    "abstract": "Anl\u00e4sslich der Beliebtheit von ChatGPT analysierten die Autoren aktuelle Online-Stellenanzeigen aus dem ersten Quartal 2023 in Deutschland daraufhin, ob ChatGPT darin auftaucht und wof\u00fcr Unternehmen die Anwendung bereits einsetzen. Stellenanzeigen gelten als ein direkter Indikator von Humankapitalinvestitionen der Unternehmen. Kompetenzen rund um ChatGPT werden in Stellenanzeigen bislang nur selten nachgefragt, auch wenn die Nachfrage steigt.",
    "language": "deutsch",
    "bibtexKey": "buchel2023unternehmen"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/23566ac3fa97de9739f654bf4e80cd5dc/astocker",
    "tags": [
      "2.0,",
      "Web",
      "2.0",
      "Corporate"
    ],
    "intraHash": "3566ac3fa97de9739f654bf4e80cd5dc",
    "interHash": "a1be95dc9c892cc34eb713a6ec8361ce",
    "label": "Corporate Web 2.0 - eine Herausforderung f\u00fcr Unternehmen",
    "user": "astocker",
    "description": "",
    "date": "2011-03-24 11:00:23",
    "changeDate": "2011-03-24 11:00:25",
    "count": 1,
    "pub-type": "misc",
    "booktitle": "Wissensmanagement \u2013 Das Magazin f\u00fcr F\u00fchrungskr\u00e4fte",
    "year": "2007",
    "url": "",
    "author": [
      "Klaus Tochtermann",
      "Gisela D\u00f6singer",
      "Alexander Stocker"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Klaus",
        "last": "Tochtermann"
      },
      {
        "first": "Gisela",
        "last": "D\u00f6singer"
      },
      {
        "first": "Alexander",
        "last": "Stocker"
      }
    ],
    "abstract": "War der Begriff Web 2.0 bis vor kurzem Unternehmen noch weitgehend fremd und in erster Linie mit den Erfolgsgeschichten groer Firmen wie Amazon, Google oder Wikipedia verbunden, so werden zunehmend auch traditionelle Unternehmen darauf aufmerksam und stellen sich die Frage, wie sie das Web 2.0 f\u00fcr sich nutzen k\u00f6nnen. Und auch Analysten sehen und analysieren diesen Trend. So ist im 2006 Emerging Technologies Hype Cycle von Gartner 1 das Web 2.0 eines von drei zentralen Themen, die innerhalb der n\u00e4chsten Jahre f\u00fcr Unternehmen Bedeutung gewinnen werden. In einer Marktanalyse von Booz Allen Hamilton 2 wird betont, dass sich das Web 2.0 im Leben der Konsumenten immer weiter durchsetzt und sich demnach auch Unternehmen mit Chancen und Implikationen im Hinblick auf ihre Kundenbeziehungen auseinander setzen werden m\u00fcssen.",
    "file": ":Z$\\backslash$:/Beitr\u00e4ge\\_Alexander Stocker/I Publizierte Ver\u00f6ffentlichungen/2007\\_WISSENSMANAGEMENT 04\\_07/2007\\_Corporate\\_Web\\_20\\_eine\\_Herausforderung\\_fuer\\_Unternehmen\\_Wissensmanagement.pdf:pdf",
    "mendeley-tags": "Corporate Web 2.0,Web 2.0",
    "bibtexKey": "Tochtermann2007"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/26980752d11290e44379b600d5f3c555b/hdz",
    "tags": [
      "Dokumentenaustausch",
      "B2B",
      "EDI",
      "eBusiness"
    ],
    "intraHash": "6980752d11290e44379b600d5f3c555b",
    "interHash": "6fd09b73d3bb34fbfdb2c680c6169dbc",
    "label": "Elektronischer Dokumentenaustausch zwischen Unternehmen",
    "user": "hdz",
    "description": "",
    "date": "2010-09-09 11:32:09",
    "changeDate": "2010-09-09 11:32:09",
    "count": 2,
    "pub-type": "inbook",
    "booktitle": "Business Collaboration: Standort\u00fcbergreifende Prozesse mit Business Software: Praxisl\u00f6sungen im Detail. Fallstudien - Konzepte - Modellierung",
    "year": "2007",
    "url": "http://www.amazon.de/Business-Collaboration-Standort\\%C3\\%BCbergreifende-Praxisl\\%C3\\%B6sungen-Modellierung/dp/3446412220",
    "author": [
      "Hans-Dieter Zimmermann"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Hans-Dieter",
        "last": "Zimmermann"
      }
    ],
    "editor": [
      "Ralf W\u00f6lfle",
      "Petra Schubert"
    ],
    "editors": [
      {
        "first": "Ralf",
        "last": "W\u00f6lfle"
      },
      {
        "first": "Petra",
        "last": "Schubert"
      }
    ],
    "pages": "127-134",
    "abstract": "Dieser Artikel behandelt die Grundlagen f\u00fcr elektronischen Dokumentenaustausch\r\nzwischen Unternehmen, es werden insbesondere die Entwicklungsgeschichte sowie die Rolle der Standardisierung beleuchtet.",
    "posted-at": "2009-05-06 22:15:00",
    "priority": "2",
    "isbn": "3446412220",
    "citeulike-article-id": "4481335",
    "citeulike-linkout-1": "http://www.hdzimmermann.net/Files/EDI\\_eXperience\\_2007\\_final\\_draft.pdf",
    "citeulike-linkout-0": "http://www.amazon.de/Business-Collaboration-Standort\\%C3\\%BCbergreifende-Praxisl\\%C3\\%B6sungen-Modellierung/dp/3446412220",
    "bibtexKey": "citeulike:4481335"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/2c2e3ac9f08422a3cb3f01715a34bc0d4/stefan.strecker",
    "tags": [
      "IT-Wertbeitrag",
      "Dissertation"
    ],
    "intraHash": "c2e3ac9f08422a3cb3f01715a34bc0d4",
    "interHash": "bf65cca3881962f07faf6f19741bb324",
    "label": "Zum Wertbeitrag von Informationstechnologie. Eine Darstellung an Unternehmen der Fertigungsbranchen in Deutschland",
    "user": "stefan.strecker",
    "description": "aus Johannsen/Goeken in HMD 250",
    "date": "2009-05-30 17:05:41",
    "changeDate": "2009-05-30 17:05:41",
    "count": 1,
    "pub-type": "phdthesis",
    "address": "Passau",
    "year": "2004",
    "url": "http://www.opus-bayern.de/uni-passau/volltexte/2004/34/",
    "author": [
      "Andreas Pfeifer"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Andreas",
        "last": "Pfeifer"
      }
    ],
    "note": "Referent: Kleinschmidt, Peter (Prof. Dr.)\r\nTag der m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung: 09.12.2003",
    "abstract": "IT ist zu einem unverzichtbaren Bestandteil von Unternehmen geworden. Jedoch besteht bei F\u00fchrungskr\u00e4ften weiterhin Unsicherheit bzgl. der erforderlichen Aufwendungen f\u00fcr IT, dem daraus zu erwartenden Nutzen und letztlich zur generellen Wirkungsweise in Unternehmen. In der akademischen Diskussion nehmen erkl\u00e4rende, handlungsorientierte Ans\u00e4tze dazu bisher nur eine untergeordnete Stellung ein. Folglich ist es das Ziel dieser Arbeit, empirisch abgesicherte Aussagen zum wertorientierten Einsatz von IT zu erarbeiten um damit Handlungsempfehlungen zu geben. Zur Beschreibung der Entstehung eines messbaren Wertbeitrags von IT wird das IT-Wertsch\u00f6pfungsmodell vorgestellt. Dieses bringt wesentliche Elemente der IT-Gesch\u00e4ftsfunktion zun\u00e4chst in Wechselwirkung mit Gesch\u00e4ftsprozessen im Unternehmen. Im Weiteren werden diese im Sinne einer wertorientierten Unternehmensf\u00fchrung verkn\u00fcpft zur \u00fcbergeordneten Leistungsf\u00e4higkeit des Unternehmens. Mit einer strukturierten Expertenbefragung sind umfassende Merkmale zur IT-Gesch\u00e4ftsfunktion von 112 Unternehmen der Fertigungsbranche im deutsprachigen Raum direkt erhoben worden. Im folgenden Schritt konnte f\u00fcr 49 dieser Unternehmen eine relative Einstufung ihrer Leistungsf\u00e4higkeit ausgedr\u00fcckt in Profitabilit\u00e4t und Produktivit\u00e4t im unmittelbaren Wettbewerbsvergleich zu durchschnittlich jeweils 7 Mitbewerbern erarbeitet werden. Die Datenbasis ist abgestimmt mit anerkannten Vergleichswerten aus internationalen Erhebungen. Wichtige Erkenntnisse der Wirkung des IT-Wertsch\u00f6pfungsmodells lassen sich nachweisen: Unternehmen mit einem hohen Ergebniswachstum fokussieren wesentlich mehr IT-Mittel auf die Erstellung und Unterst\u00fctzung von Gesch\u00e4ftsf\u00e4higkeiten und erzielen dennoch niedrigere Gesamtkosten f\u00fcr ihre IT. Unternehmen mit hoher Produktivit\u00e4t nutzen den Innovationsanteil ihres IT-Budgets in effektiver Weise, um sowohl ihre strategischen Gesch\u00e4ftsziele zu untermauern als auch operative Verbesserungsziele durchzusetzen. Die weitgehende \u00dcbereinstimmung von 'IT Governance' mit der Organisation des Unternehmens -jeweils gemessen am Grad der Autonomie und Diversifikation von Gesch\u00e4ftsgebieten im Unternehmen- ist weitgehend ein Charakteristikum von Unternehmen mit hoher Produktivit\u00e4t. Unternehmen, die bereits ein hohes Niveau an Unterst\u00fctzung ihrer Gesch\u00e4ftsprozesse durch IT erlangt haben, investieren weiterhin deutlich mehr in die St\u00e4rkung ihrer F\u00e4higkeiten als Unternehmen mit einem niedrigen Niveau an Unterst\u00fctzung durch IT. Jedoch ist es nicht m\u00f6glich das formulierte IT-Wertsch\u00f6pfungsmodell umfassend nachzuweisen.",
    "bibtexKey": "Pfeifer2004"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/2158462cbc0f9b04c16ed9c44930ad8e3/meneteqel",
    "tags": [
      "Unternehmensfinanzierung",
      "KMU",
      "Finanzmarkt",
      "Kreditvergabe",
      "Kreditmarkt",
      "Unternehmen"
    ],
    "intraHash": "158462cbc0f9b04c16ed9c44930ad8e3",
    "interHash": "31c51ac7f3469d5aeea0892bcc587547",
    "label": "Die B\u00fchne der Bonit\u00e4t. Wie mittelst\u00e4ndische Unternehmen auf die neuen Anforderungen des Finanzmarkts reagieren",
    "user": "meneteqel",
    "description": "",
    "date": "2010-09-26 09:05:01",
    "changeDate": "2010-09-26 09:05:01",
    "count": 2,
    "pub-type": "book",
    "publisher": "Edition Sigma",
    "address": "Berlin",
    "year": "2009",
    "url": "http://www.edition-sigma.de/index.htm?/NewsShow.php?ISBN=978-3-89404-568-5",
    "author": [
      "Karina Becker"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Karina",
        "last": "Becker"
      }
    ],
    "abstract": "Die aktuelle Finanzkrise wirkt auf die Realwirtschaft vor allem durch eine \u00e4u\u00dferst restriktive Kreditvergabe der Banken. Von diesem Mechanismus scheinen kleinere und mittlere Unternehmen besonders betroffen zu sein, zumal sie schon zuvor durch das \u00bbBasel II\u00ab-Regelwerk mit rigideren Anforderungen von Seiten der Banken konfrontiert waren. Allerdings zeigt Karina Becker in dieser empirischen Untersuchung, dass die scheinbar so mechanische Kontroll- und Standardisierungslogik von \u00bbBasel II\u00ab in der Praxis viel flexibler gehandhabt wird als gedacht. Die Mittelst\u00e4ndler wenden eine \u00bbInszenierungspolitik\u00ab an, indem sie eine Mischung aus symbol- und realpolitischen Ma\u00dfnahmen einsetzen, um sich auf der \u00bbB\u00fchne der Bonit\u00e4t\u00ab vertrauensw\u00fcrdig, kooperativ und professionell darzustellen. Dem von den Kreditgebern ausgehenden Druck zur Ver\u00e4nderung der Unternehmenssteuerung und -organisation begegnen sie durch kreative L\u00f6sungen, die eigene F\u00fchrungsideale und Firmentraditionen wahren. Die Banken ihrerseits antworten darauf mit einer Strategie, die Spielr\u00e4ume f\u00fcr Abweichungen von der Normierungslogik des Finanzmarkts er\u00f6ffnet. Soziale Aushandlung pr\u00e4gt die Prozesse zwischen Kreditgeber und -nehmer st\u00e4rker als ein rein technischer Vollzug. (Verlagsinformationen)",
    "timestamp": "2010.02.09",
    "isbn": "978-3-89404-568-5",
    "owner": "Stefan L\u00fccking",
    "bibtexKey": "Becker:2009:Buehne"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/2ff66b2be2f13cb07895c520cd137d0aa/acf",
    "tags": [
      "biodegradable",
      "sustainability"
    ],
    "intraHash": "ff66b2be2f13cb07895c520cd137d0aa",
    "interHash": "b11f4afc8b043a84029dc2bfc2a4764b",
    "label": "Mit diesen Tricks waschen sich deutsche Unternehmen gr\u00fcn",
    "user": "acf",
    "description": "",
    "date": "2012-10-31 16:42:49",
    "changeDate": "2012-10-31 16:42:49",
    "count": 1,
    "pub-type": "article",
    "journal": "Wirtschaftswoche",
    "year": "2012",
    "url": "http://www.wiwo.de/technologie/umwelt/nachhaltigkeit-mit-diesen-tricks-waschen-sich-deutsche-unternehmen-gruen/7273242.html",
    "author": [
      "Sebastian Matthes",
      "Benjamin Reuter",
      "Susanne Donner"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Sebastian",
        "last": "Matthes"
      },
      {
        "first": "Benjamin",
        "last": "Reuter"
      },
      {
        "first": "Susanne",
        "last": "Donner"
      }
    ],
    "abstract": "Nicht verrottende \u00d6kot\u00fcten, nachhaltiges Klopapier mit Tropenholz und Bioprodukte, die keine sind: Oft steckt hinter den nachhaltigen Verlautbarungen wenig mehr als gr\u00fcner Schein. In Wirklichkeit wird vertuscht, lasch kontrolliert \u2013 und gelogen. Eine Spurensuche.",
    "bibtexKey": "matthes2012gruen"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/2fb1e5957fba503753dedbb2bd2ca76ab/zukunftarbeit",
    "tags": [
      "Wirtschaft_4.0",
      "Sozial\u00f6kologische_Transformation"
    ],
    "intraHash": "fb1e5957fba503753dedbb2bd2ca76ab",
    "interHash": "f35dc51d266c1548d55f174271f70bf2",
    "label": "Weg zur Klimaneutralit\u00e4t. Szenarien unterst\u00fctzen Unternehmen und Finanzwirtschaft",
    "user": "zukunftarbeit",
    "description": "",
    "date": "2023-10-25 12:30:03",
    "changeDate": "2023-10-25 12:30:03",
    "count": 1,
    "pub-type": "article",
    "journal": "DIW Wochenbericht",
    "year": "2023",
    "url": "https://www.diw.de/documents/publikationen/73/diw_01.c.875618.de/23-25-1.pdf",
    "author": [
      "Fernanda Ballesteros",
      "Alexandra H\u00fcttel",
      "Karsten Neuhoff",
      "Catherine Marchewitz"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Fernanda",
        "last": "Ballesteros"
      },
      {
        "first": "Alexandra",
        "last": "H\u00fcttel"
      },
      {
        "first": "Karsten",
        "last": "Neuhoff"
      },
      {
        "first": "Catherine",
        "last": "Marchewitz"
      }
    ],
    "editor": [
      " Deutsches_Institut_f\u00fcr_Wirtschaftsforschung_e.V."
    ],
    "editors": [
      {
        "first": "",
        "last": "Deutsches_Institut_f\u00fcr_Wirtschaftsforschung_e.V."
      }
    ],
    "volume": "2023",
    "number": "25",
    "pages": "337\u2013345",
    "abstract": "Die Studie analysiert die Bedeutung von Szenarien zum Klimawandel f\u00fcr das Management von Unternehmen und Finanzinstitutionen. Dabei k\u00f6nnen Unternehmen f\u00fcr ihre Strategie auf dem Weg zur Klimaneutralit\u00e4t Szenarien zur Absch\u00e4tzung physischer und transitorischer Risiken nutzen und strategische Entscheidungen von Unternehmen beeinflussen. \r\nSzenarien haben z. B. das Potential, eine vorausschauende Berichter-stattung entlang von Transitionsindikatoren, die der Finanzsektor f\u00fcr Bewertung von Portfolien nutzen kann, zu erm\u00f6glichen. F\u00fcr die Vergleichbarkeit und Quantifizierbarkeit von vorausschauender Berichterstattung m\u00fcssen standardisierte Szenarien entwickelt werden.",
    "language": "deutsch",
    "bibtexKey": "noauthororeditor"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/27e205b31699457937a327e93ad82e6f6/dahan",
    "tags": [
      "BfV",
      "Wirtschaftsspionage"
    ],
    "intraHash": "7e205b31699457937a327e93ad82e6f6",
    "interHash": "01f6a1f0ceecf83f7ebe3baa6743fe0f",
    "label": "Wirtschaftsspionage - Risiko f\u00fcr Ihr Unternehmen",
    "user": "dahan",
    "description": "",
    "date": "2009-10-19 01:16:21",
    "changeDate": "2011-11-11 09:07:43",
    "count": 1,
    "pub-type": "proceedings",
    "publisher": "Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz",
    "address": "Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \t \tMerianstra\u00dfe 100 \t \t50765 K\u00f6ln",
    "year": "2008",
    "url": "http://www.verfassungsschutz.de/download/SHOW/broschuere_0608_wirtschaftsspionage.pdf",
    "author": [
      " ?"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "",
        "last": "?"
      }
    ],
    "abstract": "Im Zeitalter der Globalisierung ist die Abwehr von Wirtschaftsspionage noch wichtiger geworden. Dies gilt insbesondere f\u00fcr ein Land wie Deutschland, das seinen Reichtum nicht in erster Linie Rohstoffen verdankt, sondern den innovativen F\u00e4higkeiten seiner Menschen und Unternehmen.",
    "bibtexKey": "BfV2"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/269190933bd9e5219966df0c3cc687a5f/donted2",
    "tags": [
      "management"
    ],
    "intraHash": "69190933bd9e5219966df0c3cc687a5f",
    "interHash": "a15dcdb87f56e094afb081b03101b51a",
    "label": "Spielraum gewinnen: Unternehmen & Familie -- Betrieblich unterst\u00fctzte Kinderbetreuung: Konzepte, Rechtliches und Finanzielles in Bund und L\u00e4ndern",
    "user": "donted2",
    "description": "",
    "date": "2013-05-23 11:04:28",
    "changeDate": "2013-05-23 11:04:28",
    "count": 1,
    "pub-type": "book",
    "series": "Kitamanagement konkret",
    "publisher": "Link",
    "address": "Kronach",
    "year": "2008",
    "url": "",
    "author": [
      "Elena de Graat",
      "Astrid G. Lethert"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Elena de",
        "last": "Graat"
      },
      {
        "first": "Astrid G.",
        "last": "Lethert"
      }
    ],
    "volume": "11",
    "abstract": "Diese Brosch\u00fcre erl\u00e4utert Konzepte und Nutzen einer betrieblich gef\u00f6rderten Kindertagesbetreuung f\u00fcr Unternehmen. Es werden verschiedene Arten von Betreuungsm\u00f6glichkeiten aufgezeigt, von denen die 'Betriebskita' nur eine ist. Orientiert an der Praxis werden konkrete Entscheidungshilfen f\u00fcr die Einf\u00fchrung einer betrieblich gef\u00f6rderten Kindertagesbetreuung angeboten. So finden Unternehmen die Betreuungsart, die am besten zu ihnen und ihren Mitarbeitern passt. Die rechtlichen Rahmenbedingungen auf Bundesebene sowie in den einzelnen L\u00e4ndern und die unterschiedlichen Finanzierungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr eine betriebliche F\u00f6rderung von Kinderbetreuung werden gut verst\u00e4ndlich und \u00fcbersichtlich erl\u00e4utert.",
    "username": "derbr",
    "file": "Wolters Kluwer Produktseite:http\\://shop.wolterskluwer.de/wkd/shop/shop,1/spielraum-gewinnen-unternehmen-und-familie,978-3-556-01200-0,carl-link-verlag,4961/:URL",
    "isbn": "978-3-556-01200-0",
    "groups": "public",
    "bibtexKey": "GraatLethert08"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/2fadcea139c282860a835fe76a94f756f/michael.krengel",
    "tags": [
      "Wirtschaften",
      "Nachhaltiges",
      "Methodik"
    ],
    "intraHash": "fadcea139c282860a835fe76a94f756f",
    "interHash": "ef2ad487ba52747b0656108af06c6e31",
    "label": "VDI 4070 - Nachhaltiges Wirtschaften in kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen Anleitung zum Nachhaltigen Wirtschaften",
    "user": "michael.krengel",
    "description": "",
    "date": "2008-09-23 14:07:58",
    "changeDate": "2011-11-11 09:07:43",
    "count": 1,
    "pub-type": "misc",
    "year": "2006",
    "url": "",
    "author": [
      " ?"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "",
        "last": "?"
      }
    ],
    "abstract": "Wirtschaftlicher Erfolg und Zukunftsf\u00e4higkeit der\r\nUnternehmen verlangen eine dauerhaft angelegte Entwicklung. Das Leitbild \u201eNachhaltigkeit\u201c, das in dieser Richtlinie ausgestaltet wird, stellt in zunehmendem Umfang Anspr\u00fcche an eine moderne Unternehmensf\u00fchrung. Die vorliegende Richtlinie VDI 4070 Blatt 1 will die Unternehmen auf diese Entwicklung vorbereiten. Sie ist eine Handlungsanleitung, um in den Unternehmen praxisnahe Konzepte zum Nachhaltigen Wirtschaften erarbeiten und umsetzen zu k\u00f6nnen. Damit soll eine einsichtige, nachvollziehbare, kosteng\u00fcnstige und realisierbare Integration von Anforderungen des Nachhaltigen\r\nWirtschaftens in die Gesch\u00e4ftsprozesse erreicht werden.\r\nDiese umfassen Produkte und Dienstleistungen des Unternehmens. Bei Produkten ist deren Lebensweg zu beachten.\r\n\r\nIm Folgeblatt VDI 4070 Blatt 2 (in Vorbereitung) wird an Beispielen aus der Praxis die Vorgehensweise zur Einf\u00fchrung des Nachhaltigen Wirtschaftens verdeutlicht.",
    "bibtexKey": "VDI4070"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/287e4ffc096ad9dd036d9820df5228d8a/nadinepietras",
    "tags": [
      "Wissensmanagement",
      "SocialIntranet"
    ],
    "intraHash": "87e4ffc096ad9dd036d9820df5228d8a",
    "interHash": "529d4c26467fafed9e8b939e4c4098ac",
    "label": "Awareness 2.0 - Ein Anwenderbeispiel von Microblogging im Unternehmen",
    "user": "nadinepietras",
    "description": "",
    "date": "2012-02-06 16:10:25",
    "changeDate": "2012-02-07 09:12:40",
    "count": 3,
    "pub-type": "article",
    "journal": "Information - Wissenschaft & Praxis",
    "year": "2009",
    "url": "http://www.kooperationssysteme.de/docs/pubs/BoehringerRichterKoch2009-IWP-275-279.pdf",
    "author": [
      "Martin B\u00f6hringer",
      "Alexander Richter",
      "Michael Koch"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Martin",
        "last": "B\u00f6hringer"
      },
      {
        "first": "Alexander",
        "last": "Richter"
      },
      {
        "first": "Michael",
        "last": "Koch"
      }
    ],
    "volume": "60",
    "number": "4",
    "pages": "209-213",
    "abstract": "Microblogging ist eines der gegenwartig am starksten diskutierten Themen im Internet. Die zunehmende Verbreitung von Diensten wie z.B. Twitter zur Teilung von Informationen mit anderen Anwendern, lasst die Frage aufkommen, welchen potentiellen Nutzen Unternehmen da- raus ziehen konnen. In der vorliegenden Fallstudie stellen wir einen Early Adopter vor, der ein eigenes Unternehmens-Microblogging-System eingefuhrt hat. Dabei beschreiben wir, wie Microblogging im professionellen Kontext zur Anwendung kommen kann. Zusatzlich gehen wir allgemein auf die (zunehmende) Bedeutung von Enterprise Microblogging ein.",
    "bibtexKey": "boehringer2009"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/298bf11b359ae1a8dd1d2b22f05012547/smartens",
    "tags": [
      "socialsoftware",
      "enterprise2.0",
      "unternehmenseinsatz"
    ],
    "intraHash": "98bf11b359ae1a8dd1d2b22f05012547",
    "interHash": "798f685aadc229c9cddf2f3f4ab2abcd",
    "label": "Zum Einsatz von Social Software in Unternehmen",
    "user": "smartens",
    "description": "",
    "date": "2008-12-09 15:33:37",
    "changeDate": "2008-12-09 15:33:37",
    "count": 1,
    "pub-type": "book",
    "booktitle": "Social Software",
    "publisher": "VS Verlag f\u00fcr Sozialwissenschaften",
    "year": "2008",
    "url": "http://www.springerlink.com/content/m595h41427x72r43/?p=8cc086884b9d4cb8bea391ce02ae3059&pi=1",
    "author": [
      "Thomas D\u00f6bler"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Thomas",
        "last": "D\u00f6bler"
      }
    ],
    "abstract": "Das Versprechen einer qualitativen Verbesserung bei gleichzeitiger Personalisierung der Binnen- und Au\u00dfenkommunikation ist f\u00fcr Unternehmen Anlass und Ausl\u00f6ser, Social Software-Anwendungen zu Public Relations-Zwecken, zur Kundenbindung, zur Markt- und Krisenkommunikation zu erproben und einzusetzen. Daneben setzen Unternehmen gro\u00dfe Hoffnungen mittels Social Software- Anwendungen die wissensbasierte Zusammenarbeit in und zwischen Gruppen vereinfachen und verbessern zu k\u00f6nnen. Der beachtliche Erfolg von in freier und in freiwilliger Zusammenarbeit erstellten Wissensplattformen im Web befl\u00fcgelt die Phantasie von Unternehmen: Nicht nur das in den K\u00f6pfen der Arbeitnehmer vorhandene Wissen erhofft man z.B. mit unternehmensinternen Wikis heben zu k\u00f6nnen, sondern mehr noch, dass die Arbeitnehmer dar\u00fcber in einen kollaborativen Wissensaustausch einsteigen und z.B. in einem wechselseitigen Verbesserungs- und Erweiterungsprozess stetig neue Sichtweisen einbringen, womit letztlich neues Wissen und neue Ideen generiert werden.",
    "bibtexKey": "socialsoftware_d\u00f6bler"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/288efa5355ef525200b9a93469d5ccc9f/meneteqel",
    "tags": [
      "Diskriminierung",
      "Geschlechterverh\u00e4ltnisse",
      "Vorstand",
      "Frauen"
    ],
    "intraHash": "88efa5355ef525200b9a93469d5ccc9f",
    "interHash": "d80e9e35267f604a20011e0b30000961",
    "label": "Frauen in Spitzengremien gro\u00dfer Unternehmen weiterhin massiv unterrepr\u00e4sentiert",
    "user": "meneteqel",
    "description": "",
    "date": "2024-05-11 13:24:17",
    "changeDate": "2024-05-11 13:28:49",
    "count": 1,
    "pub-type": "article",
    "journal": "DIW Wochenbericht",
    "year": "2010",
    "url": "http://www.diw.de/documents/publikationen/73/diw_01.c.346400.de/10-4.pdf",
    "author": [
      "Elke Holst",
      "Anita Wiemer"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Elke",
        "last": "Holst"
      },
      {
        "first": "Anita",
        "last": "Wiemer"
      }
    ],
    "volume": "77",
    "number": "4",
    "pages": "2-10",
    "abstract": "Die Spitzenposten gro\u00dfer Unternehmen in Deutschland bleiben nach wie vor fest in M\u00e4nnerhand: Bei den Top-100-Unternehmen ist der Anteil der Frauen in den Vorst\u00e4nden unter die Ein-Prozent-Marke gerutscht. In den Aufsichtsr\u00e4ten sieht die Lage zwar etwas besser aus. Doch f\u00fcr eine Trendwende braucht es verbindliche Regeln mit klaren Sanktionsmechanismen.",
    "language": "de-DE",
    "bibtexKey": "holst2010frauen"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/21ad11bae781ec9f1a049179c96bf3cd0/meneteqel",
    "tags": [
      "unternehmensberater",
      "sicherheitsberater",
      "pr-berater",
      "betrvg119",
      "personalberater",
      "betriebsrat",
      "naujoks",
      "public-relations",
      "mobbing"
    ],
    "intraHash": "1ad11bae781ec9f1a049179c96bf3cd0",
    "interHash": "17fb99e8cc83a4d174582d4ee79ff7e8",
    "label": "Die Vollstrecker. Rausschmei\u00dfen, \u00fcberwachen, manipulieren; wer f\u00fcr Unternehmen die Probleme l\u00f6st",
    "user": "meneteqel",
    "description": "",
    "date": "2012-03-14 09:47:47",
    "changeDate": "2012-03-14 09:47:47",
    "count": 1,
    "pub-type": "book",
    "publisher": "Bertelsmann",
    "address": "M\u00fcnchen",
    "year": "2012",
    "url": "http://www.randomhouse.de/Paperback/Die-Vollstrecker/Christian-Esser/e370787.rhd",
    "author": [
      "Christian Esser",
      "Alena Schr\u00f6der"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Christian",
        "last": "Esser"
      },
      {
        "first": "Alena",
        "last": "Schr\u00f6der"
      }
    ],
    "abstract": "Entlassungen, harte Bandagen im Umgang mit Betriebsrat und Angestellten, diskrete \u00dcberwachung und ausgebuffte PR f\u00fcr fragw\u00fcrdige Gesch\u00e4fte \u2013 professionelle \u00bbProbleml\u00f6ser\u00ab bieten sich f\u00fcr die ungeliebten Arbeiten in Unternehmen an. Die Autoren schauen hinter die Kulissen einer sehr speziellen Dienstleistungsbranche, die boomt. Wer sind die \u00bbFire\u00ab-Profis, die f\u00fcr Konzerne die Drecksarbeit \u00fcbernehmen, was treibt Anwaltskanzleien in die tr\u00fcben Gew\u00e4sser der \u00bbkreativen K\u00fcndigungsgr\u00fcnde\u00ab? Wer f\u00e4ngt f\u00fcr die Unternehmen Wirtschaftskriminelle, Spione oder einfach nur Blaumacher? Und wie lassen PR-Strategen Firmen und ihre Manager selbst bei Umweltkatastrophen oder Lebensmittelskandalen gut aussehen? Dieser Report stellt die wahren Aufr\u00e4umer der deutschen Wirtschaft vor, fragt nach ihren Motiven und enth\u00fcllt ihre Methoden und Strategien.",
    "isbn": "978-3-570-10096-7",
    "bibtexKey": "esser2012vollstrecker"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/2ca545c3b2ef2ff2b5d297e1840a6bec9/zukunftarbeit",
    "tags": [
      "Zukunft_der_Besch\u00e4ftigung_und_Beruflichkeit_4.0",
      "Geschlechterverh\u00e4ltnisse",
      "Arbeitsmarkt"
    ],
    "intraHash": "ca545c3b2ef2ff2b5d297e1840a6bec9",
    "interHash": "a3b47b56d8e66b2e9d27631e96d016e2",
    "label": "Spitzengremien gro\u00dfer Unternehmen: Geschlechterquote f\u00fcr Aufsichtsr\u00e4te greift, in Vorst\u00e4nden herrscht beinahe Stillstand",
    "user": "zukunftarbeit",
    "description": "",
    "date": "2018-05-16 12:31:42",
    "changeDate": "2018-07-13 11:31:58",
    "count": 1,
    "pub-type": "standard",
    "year": "Februar 2018",
    "url": "https://www.diw.de/documents/publikationen/73/diw_01.c.574731.de/18-1-1.pdf",
    "author": [
      "Elke Holst",
      "Katharina S. Wrohlich"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Elke",
        "last": "Holst"
      },
      {
        "first": "Katharina S.",
        "last": "Wrohlich"
      }
    ],
    "editor": [
      " Deutsche_Institut_f\u00fcr_Wirtschaftsforschung_(DIW)"
    ],
    "editors": [
      {
        "first": "",
        "last": "Deutsche_Institut_f\u00fcr_Wirtschaftsforschung_(DIW)"
      }
    ],
    "abstract": "Die Geschlechterquote f\u00fcr Aufsichtsr\u00e4te in Deutschland greift: In den Kon-trollgremien der gut 100 Unternehmen, die an die Quote gebunden sind, ist der Frauenanteil bis Ende 2017 auf durchschnittlich gut 30 Prozent gestie-gen \u2013 das waren knapp drei Prozentpunkte mehr als im Jahr zuvor. Fast zwei Drittel der Unternehmen hatten mindestens 30 Prozent Frauen im Auf-sichtsrat. In der Gruppe der umsatzst\u00e4rksten 200 Unternehmen, in denen der Frauenanteil im Aufsichtsrat Ende vergangenen Jahres im Durchschnitt bei knapp einem Viertel lag, war dies hingegen nur bei 37,5 Prozent der Un-ternehmen der Fall. Auch ein europ\u00e4ischer Vergleich zeigt, dass Quotenre-gelungen wirken \u2013 insbesondere, wenn Sanktionen drohen. F\u00fcr Vorst\u00e4nde gibt es in Deutschland bislang keine Geschlechterquote. Dort herrscht mitt-lerweile beinahe Stillstand: In den 200 umsatzst\u00e4rksten Unternehmen lag der Anteil der Vorst\u00e4ndinnen Ende 2017 weiterhin bei rund acht Prozent. Um nachhaltig mehr Frauen in Vorst\u00e4nde zu bringen, sollten die Unterneh-men im eigenen Interesse ihren Pool potentieller Kandidatinnen z\u00fcgig auf- und ausbauen. Diesen Erneuerungsprozess sollte die n\u00e4chste Bundesregie-rung durch bessere Rahmenbedingungen unterst\u00fctzen. Dazu z\u00e4hlt gegebe-nenfalls, die bislang freiwilligen Vorgaben f\u00fcr Frauen in hohen F\u00fchrungspo-sitionen zu versch\u00e4rfen.",
    "bibtexKey": "noauthororeditor"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/20a2eea02813959b25c32905dc3023c48/meneteqel",
    "tags": [
      "Weiterbildung",
      "Personalplanung",
      "Betriebsrat",
      "Mitbestimmung"
    ],
    "intraHash": "0a2eea02813959b25c32905dc3023c48",
    "interHash": "ba4e06c54a4786e1515444a7cc5fa1f1",
    "label": "Strategische Personalplanung mit Betriebsratsbeteiligung: Leitfaden f\u00fcr die sozialpartnerschaftliche Gestaltung einer effektiven Personalplanung in mittelst\u00e4ndischen Unternehmen",
    "user": "meneteqel",
    "description": "",
    "date": "2024-01-11 12:26:33",
    "changeDate": "2024-01-11 12:26:33",
    "count": 1,
    "pub-type": "techreport",
    "address": "D\u00fcsseldorf",
    "year": "2017",
    "url": "https://www.imu-boeckler.de/de/faust-detail.htm?sync_id=HBS-006749",
    "author": [
      "Thomas Hoffmann"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Thomas",
        "last": "Hoffmann"
      }
    ],
    "number": "7",
    "abstract": "Der Leitfaden \"Strategische Personalplanung mit Betriebsratsbeteiligung\" beschreibt einen sozialpartnerschaftlichen Managementprozess, geeignet f\u00fcr mittelst\u00e4ndische, aber auch gr\u00f6\u00dfere Unternehmen. Er f\u00fchrt in nur ein bis eineinhalb Tagen zu sinnvollen und umsetzbaren Ergebnissen indem er folgende Frage beantwortet: Was muss aktuell und in naher Zukunft personalwirtschaftlich f\u00fcr die strategisch wichtigen Jobfamilien und Schl\u00fcsselkr\u00e4fte getan werden, um die Wettbewerbsf\u00e4higkeit des Unternehmens zu erhalten bzw. zu verbessern? Voraussetzung f\u00fcr die erfolgreiche Durchf\u00fchrung ist die pers\u00f6nliche Beteiligung von Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung, Betriebsrat bzw. Personalrat, Personalfunktion und wichtigsten Bereichsleitern. Es geht um den \"strategischen Blick\" aller Beteiligten auf das Unternehmen und die Ressource Personal.",
    "language": "de-DE",
    "bibtexKey": "hoffmann2017strategische"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/28041835454c5441bc21104a3a2260de0/meneteqel",
    "tags": [
      "aufsichtsrat",
      "aufsichtsratsl\u00fccke",
      "unternehmensmitbestimmung",
      "rechtsform",
      "mitbestimmung"
    ],
    "intraHash": "8041835454c5441bc21104a3a2260de0",
    "interHash": "c4c84daca28116384d08def2fa3818cb",
    "label": "Der deutschen Unternehmensmitbestimmung entzogen: Die Zahl der Unternehmen mit ausl\u00e4ndischer Rechtsform w\u00e4chst",
    "user": "meneteqel",
    "description": "",
    "date": "2013-06-07 14:58:23",
    "changeDate": "2015-03-19 10:11:08",
    "count": 1,
    "pub-type": "article",
    "journal": "WSI-Mitteilungen",
    "year": "2011",
    "url": "http://www.boeckler.de/wsi_25517_25523.htm",
    "author": [
      "Lasse P\u00fctz",
      "Sebastian Sick"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Lasse",
        "last": "P\u00fctz"
      },
      {
        "first": "Sebastian",
        "last": "Sick"
      }
    ],
    "volume": "64",
    "number": "1",
    "pages": "34\u201340",
    "abstract": "Wenngleich sich das deutsche Modell der Mitbestimmung auf Unternehmens- und Betriebsebene international bew\u00e4hrt - wie erst k\u00fcrzlich die sozialpartnerschaftliche Bew\u00e4ltigung der Wirtschaftskrise erneut zeigte -, verschwindet die Sorge vor einer schleichenden \"Flucht aus der Mitbestimmung\" nicht. Eine L\u00fccke in den Mitbestimmungsgesetzen erlaubt es in Deutschland ans\u00e4ssigen Unternehmen in ausl\u00e4ndischer Rechtsform, keinen mitbestimmten Aufsichtsrat zu bilden. Der Beitrag erfasst die Entwicklung bis Oktober 2010 und aktualisiert damit eine Empirie, die im Rahmen der Biedenkopfkommission 2006 begonnen und seither mehrfach erneuert wurde. Die Ergebnisse best\u00e4tigen den seit Jahren konstatierten Trend eines stetig wachsenden, aber immer noch \u00fcberschaubaren Felds au\u00dferhalb der Unternehmensmitbestimmung: In 43 Unternehmen ausl\u00e4ndischer Rechtsform mit mehr als 500 Arbeitnehmern in Deutschland finden die gesetzlichen Regeln zur Arbeitnehmerbeteiligung im Aufsichtsrat keine Anwendung - eine Zunahme um 26 F\u00e4lle seit 2006.",
    "bibtexKey": "puetz2011unternehmensmitbestimmung"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/2e89928a64ec021f80fccff774c2cf413/zukunftarbeit",
    "tags": [
      "Digitalisierung",
      "Arbeit_der_Zukunft"
    ],
    "intraHash": "e89928a64ec021f80fccff774c2cf413",
    "interHash": "272c6776736d7435451178f6ab751e00",
    "label": "Digitale Transformation 2019 \u2013 Die Zukunftsf\u00e4higkeit der deutschen Unternehmen",
    "user": "zukunftarbeit",
    "description": "",
    "date": "2020-04-24 10:30:31",
    "changeDate": "2020-04-24 10:30:31",
    "count": 1,
    "pub-type": "article",
    "year": "2019",
    "url": "https://service.etventure.de/digitale-transformation-2019-registrierung?_ga=2.251449551.819514193.1580399335-1091380131.1580399335",
    "editor": [
      " Etventure"
    ],
    "editors": [
      {
        "first": "",
        "last": "Etventure"
      }
    ],
    "abstract": "Zum vierten Mal in Folge h\u00e4tten Digitalberatung und Company Builder Etventure die digitale Transformation in Deutschland analysiert und die Frage danach gestellt, ob deutsche Unternehmen auf dem richtigen Weg seien. F\u00fcr die Studie w\u00e4ren F\u00fchrungskr\u00e4fte aus Gro\u00dfkonzernen mit einem Jahresumsatz von mindestens 250 Millionen Euro befragt worden. Themen waren Stellenwert und Status quo der digitalen Transformation in deutschen Unternehmen, bestehende und geplante Digitalaktivit\u00e4ten, Setup und Methoden zur Qualifikation der Mitarbeiter/innen und dem Wandel der Unternehmenskultur zur digitalen Zukunft von Wirtschaft und Gesellschaft.",
    "bibtexKey": "etventure2019digitale"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/240e035c9bc250aa85952ae51106722a6/blees",
    "tags": [
      "informationsmanagement,",
      "web\\_20",
      "unternehmen\\_20,"
    ],
    "intraHash": "40e035c9bc250aa85952ae51106722a6",
    "interHash": "f95006349f4638c2d3e9644ca330bd4d",
    "label": "Agiles Informationsmanagement. Informationsbereitstellung in Unternehmen mit Web 2.0",
    "user": "blees",
    "description": "",
    "date": "2010-05-20 16:45:47",
    "changeDate": "2010-05-20 16:45:49",
    "count": 1,
    "pub-type": "article",
    "journal": "HMD - Praxis der Wirtschaftsinformatik",
    "publisher": "dpunkt",
    "year": "2007",
    "url": "http://hmd.dpunkt.de/aktuell/09.html",
    "author": [
      "Nikolai Bauer",
      "Peter Mandl"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Nikolai",
        "last": "Bauer"
      },
      {
        "first": "Peter",
        "last": "Mandl"
      }
    ],
    "volume": "255",
    "pages": "88--96",
    "abstract": "Die M\u00f6glichkeiten der Informationsbeschaffung sind durch das Internet erheblich verbessert worden, allerdings gibt es heute im Internet und in den Intranets von Unternehmen so viele Daten, dass man den \"Wald vor lauter B\u00e4umen nicht mehr sieht\". Hinzu kommt, dass man sich durch die Dominanz der IT-Systeme mit st\u00e4ndig wechselnden Informationen konfrontiert sieht. Dies ist gerade f\u00fcr F\u00fchrungskr\u00e4fte eine Herausforderung, da diese besonders auf eine optimale Informationsversorgung angewiesen sind. Aktuelle Ans\u00e4tze im Bereich Informationsmanagement konzentrieren sich in der Regel auf strategische Aspekte, die zweifelsohne wichtig sind, aber der Agilit\u00e4t des Informationsbedarfs meist nicht gerecht werden. In diesem Beitrag werden Ans\u00e4tze f\u00fcr erweiterte M\u00f6glichkeiten der Informationsversorgung in Unternehmen skizziert und es wird auch diskutiert, welche Technologien und Konzepte aus dem Kontext Web 2.0 hier eine Rolle spielen k\u00f6nnen. Das Management der Bereitstellung allgegenw\u00e4rtiger, dynamischer Informationen, die auf eine ganz bestimmte Person in einem Unternehmen zugeschnitten sind, bezeichnen wir in diesem Beitrag als agiles Informationsmanagement.",
    "posted-at": "2007-08-07 16:57:09",
    "priority": "3",
    "citeulike-article-id": "1541288",
    "citeulike-linkout-0": "http://hmd.dpunkt.de/aktuell/09.html",
    "bibtexKey": "citeulike:1541288"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/2a13bf4d73b3edaee74d1a70a5477b4d2/zukunftarbeit",
    "tags": [
      "Digitalisierung",
      "Arbeit_der_Zukunft"
    ],
    "intraHash": "a13bf4d73b3edaee74d1a70a5477b4d2",
    "interHash": "799299733ce387b7be82ca6d8cc5c22f",
    "label": "Unternehmensbefragung 2019. Immer mehr Unternehmen gehen Digitalisierungsvorhaben an, auch die Hemmnisse werden st\u00e4rker wahrgenommen",
    "user": "zukunftarbeit",
    "description": "",
    "date": "2020-04-24 11:40:26",
    "changeDate": "2020-04-24 11:40:26",
    "count": 1,
    "pub-type": "article",
    "year": "September 2019",
    "url": "https://www.kfw.de/PDF/Download-Center/Konzernthemen/Research/PDF-Dokumente-Unternehmensbefragung/Unternehmensbefragung-2019-%E2%80%93-Digitalisierung.pdf",
    "author": [
      "Volker Zimmermann"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Volker",
        "last": "Zimmermann"
      }
    ],
    "editor": [
      " Kreditanstalt_f\u00fcr_Wiederaufbau_(KfW)"
    ],
    "editors": [
      {
        "first": "",
        "last": "Kreditanstalt_f\u00fcr_Wiederaufbau_(KfW)"
      }
    ],
    "abstract": "Die Digitalisierung von Wirtschaft und Gesellschaft sei in den letzten Jahren in den Fokus der \u00d6ffentlichkeit ger\u00fcckt. Sie biete die M\u00f6glichkeit, Wettbewerbsf\u00e4higkeit und Produktivit\u00e4t der Unternehmen zu erh\u00f6hen und so zu einer Steigerung des Wachstums beizutragen. Es sei daher erfreulich, dass dieses Thema bei den Unternehmen angekommen sei und zunehmend mehr Unternehmen in ihre Digitalisierung investierten. Vorreiter bei der Digitalisierung seien vor allem gro\u00dfe Unternehmen sowie Unternehmen des Verarbeitenden Gewerbes.",
    "bibtexKey": "noauthororeditor"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/2be863a497628974cfb08c31c564206c0/zukunftarbeit",
    "tags": [
      "K\u00fcnstliche_Intelligenz"
    ],
    "intraHash": "be863a497628974cfb08c31c564206c0",
    "interHash": "6d13d64d4bad2a244242e61b094ac2e7",
    "label": "Einsatz von KI mit Fokus Kundenkommunikation. Potenziale und Handlungsempfehlungen f\u00fcr Unternehmen",
    "user": "zukunftarbeit",
    "description": "",
    "date": "2024-04-10 17:01:13",
    "changeDate": "2024-04-10 17:01:13",
    "count": 1,
    "pub-type": "article",
    "year": "2023",
    "url": "https://www.iao.fraunhofer.de/de/presse-und-medien/aktuelles/leuchttuerme-machen-ki-anwendungen-greifbar.html ",
    "author": [
      "Jens Drawehn",
      "Verena Pohl"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Jens",
        "last": "Drawehn"
      },
      {
        "first": "Verena",
        "last": "Pohl"
      }
    ],
    "editor": [
      " Fraunhofer_IAO"
    ],
    "editors": [
      {
        "first": "",
        "last": "Fraunhofer_IAO"
      }
    ],
    "abstract": "Die Fortschritte im Bereich der K\u00fcnstlichen Intelligenz (KI) haben in den letzten Jahren gro\u00dfe Aufmerksamkeit erregt und immer mehr Unternehmen setzen KI f\u00fcr unterschiedliche Aufgaben ein. Der Erfolg ist jedoch kein Selbstl\u00e4ufer und insbesondere aus Sicht der Anwenderunternehmen sind KI-Projekte mit verschiedenen Herausforderungen verbunden. Die vorliegende Studie basiert auf Experteninterviews mit Vertretern von KI-Dienstleistern und stellt eine Orientierungshilfe f\u00fcr Unternehmen dar, die den Einsatz von KI erw\u00e4gen. \r\nDie Studie gibt einen Einblick in den aktuellen Stand des Einsatzes von KI in deutschen Unternehmen und bietet einen \u00dcberblick \u00fcber die Herausforderungen, denen sich Unternehmen bei der Planung und Umsetzung von KI-Projekten gegen\u00fcbersehen. Ein Schwerpunkt liegt dabei auf der Tatsache, dass KI-Projekte in der Regel das Zusammenspiel mehrerer Partner erfordern, die ihr Vorgehen aufeinander abstimmen m\u00fcssen.",
    "bibtexKey": "drawehn2023einsatz"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/296a11bdf63d4244fdb72f651f115e090/zukunftarbeit",
    "tags": [
      "Bildungsurlaub",
      "Arbeitszeit"
    ],
    "intraHash": "96a11bdf63d4244fdb72f651f115e090",
    "interHash": "a64465be8e24603fbc68a48a6de4513f",
    "label": "Sabbatjahr und Bildungsurlaub als Chancen f\u00fcr die Unternehmen beim Personalmanagement",
    "user": "zukunftarbeit",
    "description": "",
    "date": "2023-11-14 17:01:56",
    "changeDate": "2023-11-14 17:01:56",
    "count": 1,
    "pub-type": "article",
    "journal": "ifo Schnelldienst",
    "year": "2023",
    "url": "https://www.ifo.de/DocDL/sd-2023-04-freuding-garnitz-schaller-personalleiterumfrage-urlaub.pdf",
    "author": [
      "Julia Freuding",
      "Johanna Garnitz",
      "Daria Schaller"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Julia",
        "last": "Freuding"
      },
      {
        "first": "Johanna",
        "last": "Garnitz"
      },
      {
        "first": "Daria",
        "last": "Schaller"
      }
    ],
    "editor": [
      " ifo_Institut"
    ],
    "editors": [
      {
        "first": "",
        "last": "ifo_Institut"
      }
    ],
    "volume": "04/23",
    "number": "76",
    "pages": "70\u201374",
    "abstract": "Das ifo Institut befragt im Auftrag von Randstad Deutschland quartalsweise \u00fcber 1000 deutsche HR-Abteilungen zu aktuellen arbeitsmarktrelevanten Fragestellungen. Die Ausgabe befasst sich mit der Urlaubskultur in deutschen Unternehmen. Die Fragen drehen sich neben dem betrieblichen Erholungsurlaub um zus\u00e4tzliche Angebote seitens der Arbeitgeber*innen, wie beispielsweise unbezahlten Urlaub, Bildungsurlaub oder Sabbatical. Es zeigt sich, dass diese Sonderurlaube in den Unternehmen noch wenig verbreitet sind.",
    "bibtexKey": "freuding2023sabbatjahr"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/20693a4f4ff1b39a744e06d46cd0ca72b/zukunftarbeit",
    "tags": [
      "Humanisierung_der_Arbeit_4.0",
      "Mitbestimmung"
    ],
    "intraHash": "0693a4f4ff1b39a744e06d46cd0ca72b",
    "interHash": "2a502fc049e81e30b1c4b33aab7f9dfb",
    "label": "Neuer Index macht die Mitbestimmung von Arbeitnehmern in Unternehmen erstmals vergleichbar",
    "user": "zukunftarbeit",
    "description": "",
    "date": "2018-05-22 14:51:24",
    "changeDate": "2018-07-13 11:23:00",
    "count": 1,
    "pub-type": "standard",
    "journal": "Katapult: Magazin f\u00fcr Kartografik und Sozialwissenschaft 8",
    "year": "2018",
    "url": "https://bibliothek.wzb.eu/fulltext/open_access/2018/f-21100.pdf",
    "author": [
      "Robert Scholz"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Robert",
        "last": "Scholz"
      }
    ],
    "pages": "60-67",
    "abstract": "Vor allem in Deutschland d\u00fcrfen Mitarbeiter gro\u00dfer Konzerne mitentschei-den, wie sich ihr Arbeitgeber strategisch ausrichtet. Doch die Umsetzung des Mitbestimmungsrechts ist nicht in allen Unternehmen gleich. Ein neuer Index legt jetzt offen, wie stark die Mitbestimmung in einem Unternehmen strukturell verankert ist und welche positiven Effekte ein hoher Grad an Mit-bestimmung erzeugt.",
    "bibtexKey": "noauthororeditor"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/2973d50e9fb0e6e693ba8bf39c953bed0/zukunftarbeit",
    "tags": [
      "Industrie_4.0",
      "Digitalisierung_und_Arbeit_der_Zukunft"
    ],
    "intraHash": "973d50e9fb0e6e693ba8bf39c953bed0",
    "interHash": "bab6edd894bca0bcbf15cae06050298d",
    "label": "Industrie 4.0 Maturity Index. Die digitale Transformation von Unternehmen gestalten \u2013 UPDATE 2020",
    "user": "zukunftarbeit",
    "description": "",
    "date": "2020-12-21 16:21:58",
    "changeDate": "2020-12-21 16:21:58",
    "count": 1,
    "pub-type": "article",
    "journal": "acatech Studie",
    "year": "2020",
    "url": "https://www.acatech.de/publikation/industrie-4-0-maturity-index-update-2020/",
    "author": [
      "Gu\u0308nther Schuh",
      "Reiner Anderl",
      "Roman Dumitrescu",
      "Antonio Kru\u0308ger",
      "Michael Hompel"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Gu\u0308nther",
        "last": "Schuh"
      },
      {
        "first": "Reiner",
        "last": "Anderl"
      },
      {
        "first": "Roman",
        "last": "Dumitrescu"
      },
      {
        "first": "Antonio",
        "last": "Kru\u0308ger"
      },
      {
        "first": "Michael",
        "last": "Hompel"
      }
    ],
    "editor": [
      " acatech"
    ],
    "editors": [
      {
        "first": "",
        "last": "acatech"
      }
    ],
    "abstract": "Die digital vernetzte industrielle Produktion im Kontext der Industrie 4.0 wu\u0308rde nicht nur schnellere und effizientere Fertigungsprozesse bedeuten, sondern bringe auch das Potenzial zur Konzeption und Implementierung neuer Gesch\u00e4ftsmodelle mit sich. Ein hohes Ma\u00df an Agilit\u00e4t, Flexibilit\u00e4t und Lernf\u00e4higkeit sei dabei fu\u0308r Unternehmen essenziell, um sich vor dem Hinter-grund einer stetig \u00e4ndernden Umwelt dynamisch anpassen zu k\u00f6nnen. Da-bei gelte es, nicht nur die notwendigen technologischen (Ku\u0308nstliche Intelli-genz) und datenbezogenen Kompetenzen (Big Data und Cloudl\u00f6sungen) auf- und auszubauen, sondern auch die Organisationsstruktur und Kultur ei-nes Unternehmens entsprechend auszurichten. Die vorliegende Publikation stellt ein Update der acatech Studie aus dem Jahr 2017 dar und beschreibt in einer inhaltlich und grafisch aktualisierten Fassung das Konzept des aca-tech Industrie 4.0 Maturity Index, das Unternehmen als Richtschnur fu\u0308r ihren Transformationsprozess individuell nutzen k\u00f6nnten. Der Index basiere auf einem sechsstufigen Reifegradmodell und analysiere die in der digitalisierten Industrie ben\u00f6tigten unternehmerischen F\u00e4higkeiten in den Gestaltungsfel-dern Ressourcen, Informationssysteme, Kultur und Organisationsstruktur.",
    "language": "deutsch",
    "bibtexKey": "noauthororeditor"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/2960ba0c341c378a3bd401fb62a7df654/zukunftarbeit",
    "tags": [
      "Zukunft_der_Besch\u00e4ftigung_und_Beruflichkeit_4.0"
    ],
    "intraHash": "960ba0c341c378a3bd401fb62a7df654",
    "interHash": "d2ab7c970d82437d5ec56cc20f22a3c0",
    "label": "Konjunkturelle Eintr\u00fcbung und sinkende Produktion in der Industrie: Was k\u00f6nnen Unternehmen und Politik tun?",
    "user": "zukunftarbeit",
    "description": "",
    "date": "2020-06-29 14:43:17",
    "changeDate": "2020-06-29 14:43:17",
    "count": 1,
    "pub-type": "article",
    "year": "September 2019",
    "url": "https://www.ifo.de/DocDL/sd-2019-18-eichhorst-rinne-konjunkturelle-eintruebung-2019-09-26.pdf",
    "author": [
      "Werner Eichhorst",
      "Ulf Rinne",
      "Hubertus Heil",
      " et al."
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Werner",
        "last": "Eichhorst"
      },
      {
        "first": "Ulf",
        "last": "Rinne"
      },
      {
        "first": "Hubertus",
        "last": "Heil"
      },
      {
        "first": "",
        "last": "et al."
      }
    ],
    "editor": [
      " ifo_Institut"
    ],
    "editors": [
      {
        "first": "",
        "last": "ifo_Institut"
      }
    ],
    "abstract": "Die Perspektiven f\u00fcr die Wirtschaft tr\u00fcbten sich weiter ein. Der Abschwung setze sich fort. Nicht nur in der Industrie w\u00fcrden die Sorgen gr\u00f6\u00dfer, die Abw\u00e4rtstendenz erfasse zunehmend auch die anderen Wirtschaftszweige. Immer mehr \u00d6konomen warnten vor einer Rezession in Deutschland. Wie sollten Unternehmen und Politik auf die konjunkturelle Eintr\u00fcbung reagie-ren? K\u00f6nnte Kurzarbeit eine L\u00f6sung sein? Werner Eichhorst und Ulf Rinne zeigten, dass Kurzarbeit Unternehmen dabei unterst\u00fctzen k\u00f6nne, ihre Be-legschaft im Betrieb zu halten. Dieses Instrument greife aber bei tiefergehenden strukturellen Problemen zu kurz. Eine Weiterbildungsoffensive sei unabh\u00e4ngig von Kurzarbeit notwendig. Dabei gelte es, den schwierigen Spagat zwischen selbstbestimmter Qualifizierung auch losgel\u00f6st vom Arbeitsplatz und bedarfsgerechter Weiterbildung unter Einbeziehung der Un-ternehmen zu bewerkstelligen.",
    "bibtexKey": "noauthororeditor"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/2dc1124b6b2f28189cdc71b82b5a31d19/blees",
    "tags": [
      "betriebliches\\_vorschlagswesen,",
      "dokumentation,",
      "crm,",
      "social\\_software,",
      "informationsmanagement,",
      "projektmanagement,",
      "unternehmen\\_20"
    ],
    "intraHash": "dc1124b6b2f28189cdc71b82b5a31d19",
    "interHash": "cd0ff04eda6594159c5752c4f6e3d5d0",
    "label": "Social Software als organisatorisches Ph\u00e4nomen - Einsatzm\u00f6glichkeiten in Unternehmen",
    "user": "blees",
    "description": "",
    "date": "2010-05-20 16:45:47",
    "changeDate": "2010-05-20 16:45:49",
    "count": 1,
    "pub-type": "article",
    "journal": "HMD - Praxis der Wirtschaftsinformatik",
    "publisher": "dpunkt",
    "year": "2006",
    "url": "http://hmd.dpunkt.de/252/04.html",
    "author": [
      "Ayelt Komus"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Ayelt",
        "last": "Komus"
      }
    ],
    "volume": "252",
    "pages": "36--44",
    "abstract": "Social Software gewinnt aufgrund beeindruckender Erfolge immer mehr Beachtung. Dabei stehen nicht die Softwareapplikationen, sondern vielmehr komplexe soziotechnische Systeme im Vordergrund. Betrachtet man Social-Software-Systeme auf Basis organisationstheoretischer Ans\u00e4tze, so zeigt sich, dass klassische Organisationsans\u00e4tze versagen, w\u00e4hrend modernere Ans\u00e4tze Hinweise zum Verst\u00e4ndnis der hohen Systemleistung von Social-Software-Systemen geben. Die Potenziale von Social-Software-Systemen lassen sich auch auf die Nutzung in Unternehmen \u00fcbertragen. Projektmanagement, Gesch\u00e4ftsprozessentwicklung, Produktdokumentation, Produktentwicklung u.v.a. lassen sich durch Social-Software-Ans\u00e4tze sinnvoll unterst\u00fctzen. Schl\u00fcssel f\u00fcr die erfolgreiche \u00dcbertragung in Unternehmen ist dabei nicht nur die technische, sondern auch die organisatorische und kulturelle \u00dcbertragung der Erfolgsfaktoren der Social Software. Gelingt die Einf\u00fchrung von Social-Software-Konzepten in Unternehmen, so verhei\u00dft dies kulturelle Ver\u00e4nderungen, die in ihrer positiven Wirkung \u00fcber das urspr\u00fcngliche Anwendungsfeld hinausgehen k\u00f6nnen.",
    "posted-at": "2007-08-08 16:28:59",
    "priority": "3",
    "citeulike-article-id": "1543512",
    "citeulike-linkout-0": "http://hmd.dpunkt.de/252/04.html",
    "bibtexKey": "citeulike:1543512"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/298f1f13eb77d965ae827d3f74fbeab76/meneteqel",
    "tags": [
      "Investitionen",
      "Aufsichtsrat",
      "Mitbestimmung",
      "Nachhaltigkeit"
    ],
    "intraHash": "98f1f13eb77d965ae827d3f74fbeab76",
    "interHash": "8df710c091fa615c37916b6bff55c455",
    "label": "Unternehmensmitbestimmung und langfristige Investitionen in deutschen Unternehmen",
    "user": "meneteqel",
    "description": "",
    "date": "2021-04-14 13:54:22",
    "changeDate": "2021-04-14 13:54:22",
    "count": 1,
    "pub-type": "article",
    "journal": "WSI-Mitteilungen",
    "publisher": "Nomos Verlag",
    "year": "2021",
    "url": "https://doi.org/10.5771%2F0342-300x-2021-2-87",
    "author": [
      "Sigurt Vitols",
      "Robert Scholz"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Sigurt",
        "last": "Vitols"
      },
      {
        "first": "Robert",
        "last": "Scholz"
      }
    ],
    "volume": "74",
    "number": "2",
    "pages": "87--97",
    "abstract": "Eine laufende Debatte in der Wissenschaft und in der Politik ist die Frage, ob die Finanzm\u00e4rkte von Kurzfristigkeit gepr\u00e4gt sind. Denn auf Kurzfristigkeit orientierte Investoren \u00fcben meist Druck auf die Unternehmen aus, in die sie investiert haben, damit diese die Finanzmittel in Form von Aktienr\u00fcckk\u00e4ufen oder erh\u00f6hten Dividenden auszahlen, anstatt sie in langfristige Projekte zu investieren, auch wenn Letztere voraussichtlich mehr Gewinn in der Zukunft erzielen w\u00fcrden. In der Literatur wurde bisher kaum untersucht, welchen Einfluss Arbeitnehmervertretungen im Aufsichtsrat auf das Investitionsverhalten haben k\u00f6nnen. Der Beitrag erg\u00e4nzt die Forschung zweifach. Zum einen wird der Mitbestimmungsindex (MB-ix) zur Messung der institutionell verankerten Mitbestimmungsst\u00e4rke in deutschen Unternehmen verwendet. Dieser Index ist ein weitaus differenzierterer Indikator als jene, die in den existierenden quantitativen Studien bislang verwendet werden. Zweitens werden robuste Regressionsmodelle genutzt, um den Einfluss extremer Ausrei\u00dfer in den Daten zu ber\u00fccksichtigen. Auf Basis einer Stichprobe von mehr als 200\u202fUnternehmen, die zwischen 2006\u20132018 an der deutschen B\u00f6rse notiert sind, zeigt sich durch eine explorative Sch\u00e4tzung, dass die St\u00e4rke der Mitbestimmung (MB-ix) signifikant und positiv mit der Rate der Kapitalinvestitionen zusammenh\u00e4ngt.",
    "language": "de-DE",
    "doi": "10.5771/0342-300x-2021-2-87",
    "bibtexKey": "vitols2021unternehmensmitbestimmung"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/23b3a7d23b74d3576ae707a670e3904f3/zukunftarbeit",
    "tags": [
      "Digitalisierung",
      "Betrieblich_orientierte_Studien"
    ],
    "intraHash": "3b3a7d23b74d3576ae707a670e3904f3",
    "interHash": "f3585b995ce52c5e91f1b1456356b540",
    "label": "Was sagen Metadaten des ifo Gesch\u00e4ftsklimaindex \u00fcber die Digita-lisierung deutscher Unternehmen?",
    "user": "zukunftarbeit",
    "description": "",
    "date": "2022-05-30 17:34:54",
    "changeDate": "2022-05-30 17:34:54",
    "count": 1,
    "pub-type": "article",
    "year": "M\u00e4rz 2022",
    "url": "https://www.ifo.de/DocDL/sd-2022-03-englmaier-fackler-laurentsyeva-geschaeftsklima-digitalisierung.pdf",
    "author": [
      "Florian Englmaier",
      "Thomas Fackler",
      "Nadzeya Laurentsyeva"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Florian",
        "last": "Englmaier"
      },
      {
        "first": "Thomas",
        "last": "Fackler"
      },
      {
        "first": "Nadzeya",
        "last": "Laurentsyeva"
      }
    ],
    "editor": [
      " IFO_Institut"
    ],
    "editors": [
      {
        "first": "",
        "last": "IFO_Institut"
      }
    ],
    "abstract": "Der ifo Gesch\u00e4ftsklimaindex werde h\u00e4ufig als repr\u00e4sentative Umfrage herangezogen, die unter anderem den Digitalisierungsfortschritt deutscher Unternehmen erfasse. Im Gegensatz dazu h\u00e4tten die Metadaten dieser Umfrage, die selbst reichhaltige Informationen \u00fcber Unternehmen und ihr Verhalten beinhalteten, bisher nur wenig \u00f6ffentliche sowie wissenschaftliche Aufmerksamkeit erhalten. Dieser Beitrag zeigt exemplarisch, welche Einsichten sich aus Metadaten \u00fcber den Stand der Digitalisierung gewinnen lie\u00dfen.",
    "bibtexKey": "noauthororeditor"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/2ae8ab50d5108cfa37f19f80e39566ea8/zukunftarbeit",
    "tags": [
      "Standards_f\u00fcr_digitale_Arbeitsformen"
    ],
    "intraHash": "ae8ab50d5108cfa37f19f80e39566ea8",
    "interHash": "343e0dbe068b9939b17ccec8038e89df",
    "label": "Ein europ\u00e4ischer Rechtsrahmen f\u00fcr Arbeitnehmerbeteiligung in transnationalen Unternehmen",
    "user": "zukunftarbeit",
    "description": "",
    "date": "2019-05-15 15:23:02",
    "changeDate": "2019-05-15 15:23:02",
    "count": 1,
    "pub-type": "standard",
    "year": "2019",
    "url": "https://www.boeckler.de/wsi-mitteilungen_119223_119236.htm",
    "author": [
      "Anke Hassel",
      "Sophia von Verschuer"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Anke",
        "last": "Hassel"
      },
      {
        "first": "Sophia",
        "last": "von Verschuer"
      }
    ],
    "editor": [
      " HBS"
    ],
    "editors": [
      {
        "first": "",
        "last": "HBS"
      }
    ],
    "abstract": "In Anbetracht der Machtf\u00fclle transnationaler Unternehmen und der sozialen Auswirkungen zunehmender Globalisierung seien neue Formen der gesell-schaftlichen Einbettung von Unternehmen n\u00f6tig, so die Autorinnen des Arti-kels. Arbeitnehmer/innenbeteiligung an strategischen Unternehmensent-scheidungen sei ein wichtiges Instrument zur Korrektur unternehmerischer Entscheidungen und insbesondere ein Kernbestandteil des europ\u00e4ischen Sozialmodells. Die Arbeitnehmer/innenbeteiligung bleibe jedoch derzeit un-terentwickelt und den gegenw\u00e4rtigen Herausforderungen nicht angemessen. Ein wichtiger Ansatz zu ihrer St\u00e4rkung basiere auf der Vergewisserung ihrer Funktionen in einem institutionell heterogenen Umfeld. Verbindliche Formen der Arbeitnehmer/innenbeteiligung m\u00fcssten eine aktive Rolle bei der Formu-lierung von Arbeitnehmer/inneninteressen und in der Unternehmensaufsicht spielen. Im Europarecht gebe es durchaus positive Ans\u00e4tze zur Veranke-rung von Beteiligungsrechten von Arbeitnehmer/innen, die jedoch durch wei-tere Integration des Gesellschaftsrechts unterminiert w\u00fcrden. Eine L\u00f6sung bestehe in der Formulierung von Bereichsausnahmen in den Regelungen zum EU-Binnenmarkt und einer aktiveren politischen Gestaltung eines ar-beitnehmer/innenfreundlichen europ\u00e4ischen Gesellschaftsrechts.",
    "bibtexKey": "hassel2019europischer"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/28078d59582a0067e9501c4bb714f1ef3/zukunftarbeit",
    "tags": [
      "Humanisierung_der_Arbeit_4.0"
    ],
    "intraHash": "8078d59582a0067e9501c4bb714f1ef3",
    "interHash": "12fec496e96fe4e126670d04b83df483",
    "label": "Social Business. Studie \u00fcber den Einsatz interner sozialer Netzwerke in Unternehmen",
    "user": "zukunftarbeit",
    "description": "",
    "date": "2020-07-02 16:58:06",
    "changeDate": "2020-07-02 16:58:06",
    "count": 1,
    "pub-type": "article",
    "year": "2019",
    "url": "https://shop.iao.fraunhofer.de/publikationen/social-business.html?id=737&skip=0&source=1&filter_autor=alle&filter_jahr=alle&filter_sorter=Jahr&SID=8732a84197afddf03dac9103f9c991cb",
    "author": [
      "Christian Schiller",
      " Zinke-Wehlmann"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Christian",
        "last": "Schiller"
      },
      {
        "first": "",
        "last": "Zinke-Wehlmann"
      }
    ],
    "editor": [
      " Fraunhofer_IAO"
    ],
    "editors": [
      {
        "first": "",
        "last": "Fraunhofer_IAO"
      }
    ],
    "abstract": "Soziale Netzwerke f\u00f6rderten den Austausch und die Kollaboration verschiedener Akteure zum gegenseitigen Informations- und Wissensaustausch. Die daf\u00fcr notwendigen Funktionen w\u00fcrden zunehmend \u00fcber digitale Plattformen, wie bspw. soziale Medien, zur Verf\u00fcgung gestellt. Dadurch h\u00e4tten sich in den letzten Jahren bereits tiefgreifende Auswirkungen auf das gesellschaftliche Miteinander, insbesondere die Kommunikation, ergeben. Auch Unternehmen h\u00e4tten inzwischen erkannt, dass sie sich diesem Trend nicht entziehen k\u00f6nnten und stellten sich dementsprechend zunehmend darauf ein. Neben der Kommunikation nach au\u00dfen, bspw. zur Unterst\u00fctzung von Marketing-Aktivit\u00e4ten, spiele auch die Unterst\u00fctzung der Kommunikation im Inneren eines Unternehmens eine immer gr\u00f6\u00dfere Rolle. Soziale Netzwerke w\u00fcrden zum Kern einer ganzen Social-Business-Strategie.",
    "bibtexKey": "schiller2019social"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/2592a2049bf5c27fe174eea0de9f8ccd8/fsve",
    "tags": [
      "MNC",
      "business",
      "networks"
    ],
    "intraHash": "592a2049bf5c27fe174eea0de9f8ccd8",
    "interHash": "8fe50cd2cb3a0f506a5958e4af1d62f7",
    "label": "Die Form sozialer Netzwerke - Zur Funktion von Netzwerkbildung in Unternehmen und Gesellschaft",
    "user": "fsve",
    "description": "business networks",
    "date": "2010-03-04 14:48:25",
    "changeDate": "2010-03-04 14:48:25",
    "count": 1,
    "pub-type": "phdthesis",
    "year": "2006?",
    "url": "",
    "author": [
      "Jens Aderhold"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Jens",
        "last": "Aderhold"
      }
    ],
    "abstract": "Vor dem Hintergrund gravierender Ver\u00e4nderungen in der gesellschaftlichen Umwelt von Unternehmen erproben diese neben der organisierten weitere Formen sozialer Kommunikation. Hierarchische Abl\u00e4ufe werden dezentralisiert, ganze Unternehmensbereiche werden funktional ausgegliedert, Kapazit\u00e4ten reduzieren sich auf so genannte Kernkompetenzen. Transnational operierende Unternehmensverb\u00fcnde verkn\u00fcpfen weltweit verteilte Produktionsstandorte. Wertsch\u00f6pfungsketten werden parzelliert und netzwerkf\u00f6rmig rekonfiguriert. Die parzellierten Teill\u00f6sungen und Teilschritte werden im Zeitablauf in unterschiedlichen Standorten von der Idee \u00fcber die Zusammenstellung bis zum Vermarkten ausgef\u00fchrt. Unternehmen verschieben ihre Grenzen. Man beteiligt sich an wechselnden Produktionsverb\u00fcnden (de Vries 1998). Im Ergebnis entstehen virtuelle Unternehmen, die scheinbar nur f\u00fcr den Zeitraum der konkreten Produkterstellung existieren.\r\nDie unternehmensintern, wie -extern vollzogene Vernetzung fordert die Orientierungs- und Handlungskapazit\u00e4t der beteiligten Personen heraus. Das Erfordernis von Kooperation und Pflege von Kontakten stellt sich mittlerweile nicht nur in Unternehmen. L\u00e4ngst kooperieren Unternehmen mit anderen Partnern und Wettbewerbern, mit Forschungseinrichtungen und der Wissenschaft, mit lokal und national bedeutsamen Entscheidern in Politik und Verwaltung. Netzwerk scheint die Arbeits- und Unternehmensform der Zukunft zu sein. \u00dcber die inhaltliche Verarbeitung dieser Problemkonstellationen hinausgehend, wird ein zweiter Schwerpunkt der Arbeit auf die theoretische Verarbeitung vorliegender Netzwerktheorien und -konzepte gelegt. Anhand einer ausf\u00fchrlichen Analyse und kritischen W\u00fcrdigung bislang vorgelegter Begriffsbestimmungen, und aufbauend auf neueren Erkenntnissen systemtheoretischer Forschung, verfolgt die Dissertation das Ziel, einen allgemeinen Netzwerkbegriff zu erarbeiten der je nach Problembezug und gesellschaftlichem Kontext respezifiziert werden kann.",
    "bibtexKey": "aderholdsozialer"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/2fe31fc900e581c7f0681ca648393fcb9/zukunftarbeit",
    "tags": [
      "Zukunft_der_Besch\u00e4ftigung_und_Beruflichkeit_4.0",
      "Besch\u00e4ftigungsprognosen",
      "Arbeitsmarkt"
    ],
    "intraHash": "fe31fc900e581c7f0681ca648393fcb9",
    "interHash": "8ca7157631f522399e2854b3853529d0",
    "label": "ifo Managerbefragung: Investitions- und Besch\u00e4ftigungspl\u00e4ne der Unternehmen f\u00fcr 2018",
    "user": "zukunftarbeit",
    "description": "",
    "date": "2018-05-16 12:14:20",
    "changeDate": "2018-07-13 11:32:51",
    "count": 1,
    "pub-type": "standard",
    "year": "Februar 2018",
    "url": "http://www.cesifo-group.de/DocDL/sd-2018-03-brandt-demelhuber-managerumfrage-2018-02-08.pdf",
    "author": [
      "Przemyslaw Brandt",
      "Katrin Demmelhuber"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Przemyslaw",
        "last": "Brandt"
      },
      {
        "first": "Katrin",
        "last": "Demmelhuber"
      }
    ],
    "editor": [
      " Institut_f\u00fcr_Wirtschaftsforschung_(ifo)"
    ],
    "editors": [
      {
        "first": "",
        "last": "Institut_f\u00fcr_Wirtschaftsforschung_(ifo)"
      }
    ],
    "abstract": "Von welchem Konjunkturszenario die Unternehmen f\u00fcr 2018 ausgehen und wie ihre Investitions- und Besch\u00e4ftigungspl\u00e4ne f\u00fcr das neue Jahr aussehen, beantworteten \u00fcber 600 Manager aus den Wirtschaftsbereichen Industrie, Bau, Handel und Dienstleistungen in der ifo Managerbefragung. Der vorlie-gende Artikel stellt einige ausgew\u00e4hlte Ergebnisse vor.",
    "bibtexKey": "noauthororeditor"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/242e71285c31392e89a1914de462c1418/zukunftarbeit",
    "tags": [
      "Zukunft_der_Besch\u00e4ftigung_und_Beruflichkeit_4.0"
    ],
    "intraHash": "42e71285c31392e89a1914de462c1418",
    "interHash": "48a6834a94cd3b1024f738ecff7e62f4",
    "label": "\u00d6kologische Nachhaltigkeit in deutschen Unternehmen: Empirische Ergebnisse auf Basis des IAB-Betriebspanels 2018",
    "user": "zukunftarbeit",
    "description": "",
    "date": "2020-06-29 15:12:39",
    "changeDate": "2020-06-29 15:12:39",
    "count": 1,
    "pub-type": "article",
    "year": "September 2019",
    "url": "http://doku.iab.de/forschungsbericht/2019/fb0819.pdf",
    "author": [
      "Lutz Bellmann",
      "Theresa Koch"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Lutz",
        "last": "Bellmann"
      },
      {
        "first": "Theresa",
        "last": "Koch"
      }
    ],
    "editor": [
      " IAB"
    ],
    "editors": [
      {
        "first": "",
        "last": "IAB"
      }
    ],
    "abstract": "Diese Studie untersuche die Auswirkungen \u00f6kologischer Nachhaltigkeit und des Umweltschutzes in Betrieben auf L\u00f6hne, Personalmangel und einige Indikatoren der sozialen Nachhaltigkeit. Diese Beziehungen zu untersuchen habe sich bisher aufgrund der Datenverf\u00fcgbarkeit als schwierig erwiesen. Hier w\u00fcrden erstmals die neu verf\u00fcgbaren Informationen zur \u00f6kologischen Nachhaltigkeit aus dem IAB-Betriebspanel 2018 in Deutschland genutzt. Mehrheitlich h\u00e4tten die Betriebe angegeben, dass \u00f6kologische Nachhaltigkeit und Umweltschutz in ihrem Betrieb sehr wichtig oder wichtig seien. Nachhaltigkeit und Umweltschutz seien in gro\u00dfen Unternehmen und in einigen Branchen von h\u00f6herer Bedeutung. Die Ergebnisse zeigten, dass kleinere Unternehmen, die nachhaltiger handelten, geringere L\u00f6hne zahlten als Unternehmen, in denen Nachhaltigkeit eine untergeordnete Rolle spiele. Gr\u00f6\u00dfere nachhaltige Betriebe zahlten jedoch vergleichbare L\u00f6hne zu nicht nachhaltigen Firmen.",
    "bibtexKey": "noauthororeditor"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/213bdfa59bbeb59af8e50c5182ab42e7e/leasamantha",
    "tags": [
      "Controlling"
    ],
    "intraHash": "13bdfa59bbeb59af8e50c5182ab42e7e",
    "interHash": "d9d531ffc50fac0bfda25354f134bf94",
    "label": "Controlling in kleinen und mittleren Unternehmen. Auswertungen auf Basis der Finanzbuchhaltung",
    "user": "leasamantha",
    "description": "DigiBib",
    "date": "2020-05-05 09:57:27",
    "changeDate": "2020-05-05 09:57:27",
    "count": 1,
    "pub-type": "book",
    "publisher": "NWB",
    "address": "Herne",
    "year": "2014",
    "url": "http://digitale-objekte.hbz-nrw.de/storage/2013/12/07/file\\_14/5408604.pdf",
    "author": [
      "Christian Klett",
      "Michael Pivernetz"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Christian",
        "last": "Klett"
      },
      {
        "first": "Michael",
        "last": "Pivernetz"
      }
    ],
    "note": "Verfasserangabe: von Christian Klett ; Michael Pivernetz ; Kontakt: X:MVB; Dateiformattyp: text/html; Bezugswerk: Inhaltstext; Bez.: 2 ; Kontakt: B:DE-101; Dateiformattyp: application/pdf; Bezugswerk: Inhaltsverzeichnis; Bez.: 2 ; Quelldatenbank: UBDO ; Format:marcform: print ; Umfang: XVIII, 261 S. : graph. Darst. ; 978-3-482-47095-0 : Gb. : ca. EUR 49.00 (DE), ca. EUR 50.40 (AT), ca. sfr 65.90 (freier Pr.) ; 3-482-47095-2",
    "abstract": "Verlagsangaben: Dieses Buch zeigt, wie die Finanzbuchhaltung kleiner und mittlerer Unternehmen als Informationsbasis f\u00fcr Controlling-Instrumente ausgesch\u00f6pft und sinnvoll erg\u00e4nzt werden kann. Die beschriebenen Instrumente und Verfahren basieren auf den in nahezu jedem Unternehmen vorliegenden Auswertungen der Finanzbuchhaltung sowie den Jahres- und Monatsabschl\u00fcssen. Wo immer es sinnvoll ist, wird dabei auf m\u00f6gliche Erweiterungen der Finanzbuchhaltung hingewiesen. Zur praktischen Umsetzung wird ein einfaches, durchg\u00e4ngiges Formblattsystem verwendet, das den Leser sofort in die Lage versetzt, Controllingaufgaben selbst wahrzunehmen. Diese Formbl\u00e4tter werden zus\u00e4tzlich als Excel-Tabellen im Internet bereitgestellt. (via http://deposit.dnb.de/cgi-bin/dokserv?id=4220488&prov=M&dok\\_var=1&dok\\_ext=htm)",
    "isbn": "978-3-482-47095-0; 3-482-47095-2",
    "location": "F 70893/5;",
    "bibtexKey": "Klett\\_Controlling\\_in\\_kleinen\\_und\\_mit\\_2014"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/2687f7a5ec9a75bfcf4fa34810acaf99b/zukunftarbeit",
    "tags": [
      "besch\u00e4ftigung",
      "digitalisierung"
    ],
    "intraHash": "687f7a5ec9a75bfcf4fa34810acaf99b",
    "interHash": "4ff94e5c5194bd4539c5a0efc13b0994",
    "label": "M\u00fcde durch Mehrarbeit? Folgen von Personalengp\u00e4ssen f\u00fcr Besch\u00e4ftigte und Handlungsbedarf f\u00fcr Unternehmen",
    "user": "zukunftarbeit",
    "description": "",
    "date": "2024-06-03 22:37:06",
    "changeDate": "2024-06-03 22:37:06",
    "count": 1,
    "pub-type": "article",
    "year": "2023",
    "url": "https://www.iwkoeln.de/studien/gero-kunath-lydia-malin-susanne-seyda-dirk-werner-muede-durch-mehrarbeit-folgen-von-personalengpaessen-fuer-beschaeftigte-und-handlungsbedarf-fuer-unternehmen.html ",
    "author": [
      "Gero Kunath",
      "Lydia Malin",
      "Susanne Seyda",
      "Dirk Werner"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Gero",
        "last": "Kunath"
      },
      {
        "first": "Lydia",
        "last": "Malin"
      },
      {
        "first": "Susanne",
        "last": "Seyda"
      },
      {
        "first": "Dirk",
        "last": "Werner"
      }
    ],
    "editor": [
      " IW_K\u00f6ln"
    ],
    "editors": [
      {
        "first": "",
        "last": "IW_K\u00f6ln"
      }
    ],
    "abstract": "Trotz vielf\u00e4ltiger Krisen und der aktuell schw\u00e4chelnden Konjunktur ver-bleibt der Fachkr\u00e4ftemangel auf hohem Niveau. Personalengp\u00e4sse sind f\u00fcr Unternehmen und Besch\u00e4ftigte deutlich sp\u00fcrbar. Rund 6 von 10 Be-sch\u00e4ftigten erleben Personalengp\u00e4sse in ihrem direkten Arbeitsumfeld. Das hat Folgen f\u00fcr die Belegschaften \u2013 sie tragen eine h\u00f6here Arbeitsbelastung und haben eine niedrigere Arbeitszufriedenheit. In unterbesetzten Belegschaften verteilt sich Arbeit auf weniger K\u00f6p-fen, sodass die Belastung f\u00fcr die verbleibenden Besch\u00e4ftigten steigt. Sie leisten h\u00e4ufiger \u00dcberstunden und Mehrarbeit, \u00fcbernehmen Aufgaben au\u00dferhalb ihrer eigentlichen Zust\u00e4ndigkeit oder ihres Kompetenzbereichs, m\u00fcssen bei der Sorgfalt Kompromisse machen oder schaffen es gar nicht mehr alle Aufgaben zu erf\u00fcllen.",
    "bibtexKey": "kunath2023durch"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/21c7dc7c95d7292c2fc0a12f2785f48d0/zukunftarbeit",
    "tags": [
      "Digitale_Transformation",
      "Arbeit_4.0",
      "Digitalisierung"
    ],
    "intraHash": "1c7dc7c95d7292c2fc0a12f2785f48d0",
    "interHash": "bb44f710024c7eb1b214a69f8f5231f1",
    "label": "Online-Meeting statt Dienstreise. Unternehmen k\u00f6nnten 8,3 Mrd. Euro sparen",
    "user": "zukunftarbeit",
    "description": "",
    "date": "2018-05-15 15:53:49",
    "changeDate": "2018-07-13 11:38:23",
    "count": 1,
    "pub-type": "standard",
    "year": "Januar 2018",
    "url": "https://www.econstor.eu/bitstream/10419/173451/1/1010948326.pdf",
    "author": [
      "Barbara Engels"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Barbara",
        "last": "Engels"
      }
    ],
    "editor": [
      " Institut_der_deutschen_Wirtschaft_(IW_K\u00f6ln)"
    ],
    "editors": [
      {
        "first": "",
        "last": "Institut_der_deutschen_Wirtschaft_(IW_K\u00f6ln)"
      }
    ],
    "abstract": "Digitale Technologien wie Videokonferenzen helfen, Distanzen zu \u00fcberbr\u00fc-cken und schneller zu kommunizieren. W\u00fcrden mehr Unternehmen diese einsetzen, um Dienstreisen zu ersetzen, k\u00f6nnte die deutsche Wirtschaft 8,3 Milliarden Euro im Jahr einsparen \u2013 zumindest in der Theorie. Diese Thesen werden in dem Kurzbericht erl\u00e4utert.",
    "bibtexKey": "noauthororeditor"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/2e3f63535b840865dba4c4774971e2ea5/antje",
    "tags": [
      "CSR",
      "menschenrechte",
      "unternehmen",
      "wirtschaft",
      "beispiele",
      "werte",
      "transparenz",
      "corporate-social-responsibilty",
      "bildung",
      "wettbewerb",
      "zukunft"
    ],
    "intraHash": "e3f63535b840865dba4c4774971e2ea5",
    "interHash": "e68bd10fefca779440854aaf4a5ce71e",
    "label": "Eine Frage der Werte",
    "user": "antje",
    "description": "",
    "date": "2011-05-15 11:31:29",
    "changeDate": "2011-05-15 11:31:29",
    "count": 1,
    "pub-type": "article",
    "journal": "enorm. Wirtschaft f\u00fcr den Menschen",
    "year": "2011",
    "url": "",
    "author": [
      "Urs Fritze"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Urs",
        "last": "Fritze"
      }
    ],
    "pages": "17-28",
    "abstract": "Unternehmen, die glaubw\u00fcrdig Verantwortung \u00fcbernehmen f\u00fcr Mitarbeiter, Umwelt und Gesellschaft, sind noch rar. Doch immer mehr erkennen, dass sie mit Corporate Social Responsibility (CSR) und alten Werten wie Fairness, Transparenz und Ehrlichkeit auch ihr Gesch\u00e4ft ankurbeln k\u00f6nnen. enorm hat sie besucht und erkl\u00e4rt, wie weit die Wirtschaft mit ihren CSR-Bem\u00fchungen ist, wer vorbildlich handelt, woran andere scheitern und ob die Politik die Unternehmen st\u00e4rker in die Pflicht nehmen sollte. Experten glauben, dass eine gute CSR-Strategie zum entscheidenden Standort- und Wettbewerbsfaktor der Zukunft wird. (http://www.enorm-magazin.de, 15.05.2011)",
    "bibtexKey": "fritze2011"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/2a7e241008100c0b1ca5ada826b55617c/meneteqel",
    "tags": [
      "Desinformation",
      "Manipulation",
      "Public_Relations",
      "Wikipedia"
    ],
    "intraHash": "a7e241008100c0b1ca5ada826b55617c",
    "interHash": "5da2a9f1b45fbaebb1b80e727f099102",
    "label": "Verdeckte PR in Wikipedia: Das Weltwissen im Visier von Unternehmen",
    "user": "meneteqel",
    "description": "",
    "date": "2022-02-02 11:22:51",
    "changeDate": "2022-02-02 11:26:26",
    "count": 1,
    "pub-type": "techreport",
    "address": "Frankfurt am Main",
    "year": "2014",
    "url": "https://www.otto-brenner-stiftung.de/wissenschaftsportal/informationsseiten-zu-studien-2021/studien-2014/verdeckte-pr-in-wikipedia/",
    "author": [
      "Marvin Oppong"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Marvin",
        "last": "Oppong"
      }
    ],
    "number": "76",
    "abstract": "Autor Marvin Oppong untersucht verdeckte PR in Wikipedia, in einer der weltweit wichtigsten privaten und beruflichen Informationsquellen. Die enorme Bedeutung von Wikipedia als Informations-, Orientierungs- und Deutungsquelle weckt Begehrlichkeiten bei Unternehmen, Prominenten, und anderen \u00f6ffentlichen Akteuren, auf das elektronische \u201eWeltwissen\u201c Einfluss auszu\u00fcben.",
    "language": "de-DE",
    "bibtexKey": "oppong2014verdeckte"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/2c9b21d30f988c2da3cf41c4921b8fee1/zukunftarbeit",
    "tags": [
      "Wirtschaft_4.0",
      "Sozial\u00f6kologische_Transformation"
    ],
    "intraHash": "c9b21d30f988c2da3cf41c4921b8fee1",
    "interHash": "a516d60b41bc41a1fb82d66b526e5c30",
    "label": "Der gesellschaftliche Beitrag von Unternehmen und seine Bilanzierung. Potentiale von Impact Measurement and Valuation f\u00fcr eine nachhaltige Marktwirtschaft",
    "user": "zukunftarbeit",
    "description": "",
    "date": "2023-10-24 17:16:43",
    "changeDate": "2023-10-24 17:16:43",
    "count": 1,
    "pub-type": "article",
    "year": "2023",
    "url": "https://www.arbeit-umwelt.de/wp-content/uploads/StAuU_ImpactBilanzierung_WifoR_20230417-2.pdf",
    "author": [
      "Lorenz R\u00f6ttger",
      "Rita Bergmann",
      "Richard Scholz"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Lorenz",
        "last": "R\u00f6ttger"
      },
      {
        "first": "Rita",
        "last": "Bergmann"
      },
      {
        "first": "Richard",
        "last": "Scholz"
      }
    ],
    "editor": [
      " Stiftung_Arbeit_und_Umwelt_der_IGBCE"
    ],
    "editors": [
      {
        "first": "",
        "last": "Stiftung_Arbeit_und_Umwelt_der_IGBCE"
      }
    ],
    "abstract": "Impact Measurement and Valuation (IMV) verspricht, die Nachhaltigkeitsdimension des Wirtschaftens sichtbar und den gesellschaftlichen Beitrag von Unternehmen vergleichbar zu machen. So soll ein ganzheitlicher Eindruck des wirtschaftlichen Handelns eines Unternehmens f\u00fcr Besch\u00e4ftigte, Konsument*innen, Investor*innen und andere Stakeholder*innen gegeben werden, um deren Entscheidungs- und Verhandlungsgrundlagen zu verbessern. Die Studie stellt verschiedene Modelle zur Impact-Bilanzierung vor und beleuchtet deren Leerstellen.",
    "language": "deutsch",
    "bibtexKey": "noauthororeditor"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/2d30bd4272f1d94cc7394976a0c71b350/zukunftarbeit",
    "tags": [
      "Lieferketten",
      "Regulierung"
    ],
    "intraHash": "d30bd4272f1d94cc7394976a0c71b350",
    "interHash": "456360580a5e4ca89df6e4c4059cab71",
    "label": "EU-Lieferkettengesetz: Deutsche Unternehmen w\u00fcrden von einheitlicher Regelung profitieren",
    "user": "zukunftarbeit",
    "description": "",
    "date": "2024-10-05 22:25:36",
    "changeDate": "2024-10-05 22:25:36",
    "count": 1,
    "pub-type": "article",
    "year": "2024",
    "url": "https://www.boeckler.de/de/faust-detail.htm?produkt=HBS-008799 ",
    "author": [
      "Judith Beile",
      "Katrin Vitols"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Judith",
        "last": "Beile"
      },
      {
        "first": "Katrin",
        "last": "Vitols"
      }
    ],
    "abstract": "Seit dem 1. Januar 2023 gilt in Deutschland das Lieferkettengesetz. Judith Beile und Katrin Vitols haben untersucht, inwiefern gro\u00dfe b\u00f6rsennotierte Unternehmen in Deutschland ihrer Sorgfaltspflicht in der Lieferkette nachkommen und welche ersten Erfahrungen mit dem deutschen Lieferkettengesetz vorliegen. Ein besonderer Schwerpunkt der Studie liegt auf der Frage, wie die Akteure der Mitbestimmung das Lieferkettengesetz nutzen k\u00f6nnen.",
    "bibtexKey": "beile2024eulieferkettengesetz"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/2a5506fed9766bb7daf8760c24dc08a18/zukunftarbeit",
    "tags": [
      "digitalisierung",
      "Plurale_Arbeitsformen",
      "Solo-Selbstst\u00e4ndige"
    ],
    "intraHash": "a5506fed9766bb7daf8760c24dc08a18",
    "interHash": "d804a5ab945c60b65a3b3a15bc59b20e",
    "label": "Solo-Selbstst\u00e4ndige und Werkvertragsbesch\u00e4ftigte als Katalysatoren des digitalen Wandels in deutschen Unternehmen",
    "user": "zukunftarbeit",
    "description": "",
    "date": "2023-11-03 18:19:26",
    "changeDate": "2023-11-03 18:19:26",
    "count": 1,
    "pub-type": "article",
    "journal": "IW-Trends",
    "year": "2023",
    "url": "https://www.iwkoeln.de/fileadmin/user_upload/Studien/IW-Trends/PDF/2023/IW-Trends_2023-01-04_Stettes_Solo-Selbstst%C3%A4ndige.pdf",
    "author": [
      "Oliver Stettes"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Oliver",
        "last": "Stettes"
      }
    ],
    "editor": [
      " Institut_der_deutschen_Wirtschaft_K\u00f6ln_e.V."
    ],
    "editors": [
      {
        "first": "",
        "last": "Institut_der_deutschen_Wirtschaft_K\u00f6ln_e.V."
      }
    ],
    "volume": "50",
    "number": "1",
    "pages": "63-80",
    "abstract": "In rund jedem vierten Unternehmen in Deutschland sind im Jahr 2021 freie Mitarbeiter*innen/Solo-Selbstst\u00e4ndige oder Angeh\u00f6rige von Fremdfirmen im Rahmen von Dienst- bzw. Werkvertr\u00e4gen t\u00e4tig gewesen. Dies ergibt eine Analyse der 29. und 30. Welle des IW-Personalpanels aus dem Jahr 2022. Die Unternehmen setzen auf Solo-Selbstst\u00e4ndige und Werkvertragsbesch\u00e4ftigte aus Fremdfirmen, weil ihr zus\u00e4tzlicher Perso-nalbedarf zeitlich begrenzt ist, sie diesen mit Fremdpersonal schnell be-friedigen k\u00f6nnen und Zugang zu spezifischem Know-how erhalten, das ansonsten in der Belegschaft nicht vorhanden ist. Der Einsatz von Fremdpersonal ist zudem ein Katalysator f\u00fcr die digitale Transformation auf Unternehmensebene.",
    "language": "deutsch",
    "bibtexKey": "stettes2023soloselbststndige"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/2ab38adc6cccb0fab0f57e820236a33db/swenzelberg",
    "tags": [
      "Wissensmanagement",
      "Social",
      "2.0",
      "Enterprise",
      "Software"
    ],
    "intraHash": "ab38adc6cccb0fab0f57e820236a33db",
    "interHash": "666b002e3ff0f11180d0594dea5d7c08",
    "label": "Enterprise 2.0. Sozio-technische Neuausrichtung von Unternehmen",
    "user": "swenzelberg",
    "description": "",
    "date": "2015-06-18 14:24:55",
    "changeDate": "2015-06-18 14:24:55",
    "count": 2,
    "pub-type": "book",
    "series": "Studien zur Wirtschaftsinformatik",
    "publisher": "Dr. Kova\u010d",
    "year": "2012",
    "url": "",
    "author": [
      "Michael Alexander Stecher"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Michael Alexander",
        "last": "Stecher"
      }
    ],
    "volume": "65",
    "abstract": "Die Zahl der berufst\u00e4tigen Bev\u00f6lkerung im Dienstleistungs- und Wissens\u00adsektor steigt durch die fortschreitende Globalisierung und Digitalisierung seit Jahren rasant an. Derzeit stellen sog. Wissensarbeiter in den Vereinigten Staaten bereits mehr als 70% der Erwerbst\u00e4tigen und erarbeiten \u00fcber 60% der gesamten Wertsch\u00f6pfung. Die revolution\u00e4re Neuordnung der (weltweiten) Verteilung von Wissen und Informationen f\u00fchrt zu deutlichen Machtverschiebungen hin zu digital versierten Individuen, Institutionen und Volkswirtschaften. Der effektive, effiziente und kreative Umgang mit Informationen, Wissen und (neuen) Medien, ist daher bereits heute eine wichtige Schl\u00fcsselqualifikation. Die grundlegende Neuauslegung der Definition von Arbeit f\u00fchrt dabei immer st\u00e4rker zu einer dichotomen Ausrichtung der Arbeitswelt. Auf der einen Seite h\u00e4ufen sich die Hinweise auf eine extreme Unzufriedenheit von Menschen mit ihrer individuellen Arbeitssituation, auf der anderen Seite zeichnet sich die neue Arbeitswelt durch eine noch nie dagewesene Freiwilligkeit aus. Menschen investieren \u00fcber die nahezu grenzenlosen M\u00f6glichkeiten des \"Web 2.0\" einen beachtlichen Teil ihrer Freizeit in die gemeinschaftliche Erstellung von teils hochkomplexen und innovativen Produkten im Rahmen von Open Source Projekten. F\u00fcr Unternehmen stellt sich die Frage, wie sie von dieser Entwicklung profitieren und negative Effekte minimieren k\u00f6nnen. Dieses Buch m\u00f6chte Wissenschaftlern und Entscheidungstr\u00e4gern in der Wirtschaft eine Antwort auf die Frage geben, was \"Enterprise 2.0\" ist bzw. ausmacht und welche Chancen und Risiken mit der sozio-technischen Neuausrichtung von Unternehmen verbunden sind. Im ersten Teil werden daher zun\u00e4chst die theoretischen und praktischen Grundlagen rund um das Thema Enterprise 2.0 vorgestellt. Der zweite Teil zeigt M\u00f6glichkeiten zur Auswertung und Interpretation der umfangreichen Informations- und Wissensspeicher in einer Enterprise 2.0 auf. Die langj\u00e4hrige Erfahrung des Autors mit der Integration und Nutzung eines Corporate Wikis erlauben eine kritische Betrachtung der netzwerk\u00adanalytischen Auswertungsergebnisse. Hier zeigt sich die bekannte Weisheit, dass nicht alles technisch, rechtlich und analytisch Machbare auch aus \u00f6konomischen Gesichtspunkten umgesetzt werden sollte. Gleichzeitig werden Wege aufgezeigt, wie die netzwerkanalytische Auswertung der umfangreichen (Meta-)Daten eine Entscheidungshilfe bei der sozio-technischen Neuausrichtung von Unternehmen sein kann. Der dritte Teil besch\u00e4ftigt sich mit der Wirkung eines Enterprise 2.0-Produktes auf die Organisationsstruktur einer K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts. Im Rahmen der Begleitung der Einf\u00fchrung und Nutzung eines Enterprise 2.0-Produktes (Microsoft Sharepoint) \u00fcber die Zeitdauer von mehr als einem Jahr konnten unterschiedliche organisatorische und informationssystemtechnische Faktoren vor und einige Zeit nach der Systemeinf\u00fchrung miteinander verglichen werden. Die Ergebnisse decken interessante und in der Form und Klarheit teils unerwartet robuste Wirkungszusammenh\u00e4nge auf.",
    "bibtexKey": "stecher2012enterprise"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/2710e6f8cb1b9ac7ae12f9a0570b24279/zukunftarbeit",
    "tags": [
      "K\u00fcnstliche_Intelligenz",
      "Digitalisierung_und_Arbeit_der_Zukunft"
    ],
    "intraHash": "710e6f8cb1b9ac7ae12f9a0570b24279",
    "interHash": "976037d8263fe7130afcbaa6abdcdaa9",
    "label": "KI in KMU. Rahmenbedingungen fu\u0308r den Transfer von KI-Anwendungen in kleine und mittlere Unternehmen.",
    "user": "zukunftarbeit",
    "description": "",
    "date": "2020-06-25 16:47:58",
    "changeDate": "2020-06-25 16:47:58",
    "count": 1,
    "pub-type": "article",
    "journal": "KAS_Analysen_&_Argumente",
    "year": "Januar 2020",
    "url": "https://www.kas.de/documents/252038/7995358/K%C3%BCnstliche+Intelligenz+in+kleinen+und+mittleren+Unternehmen.pdf/1894a732-8ead-46f7-90b4-72c0e1a6fe2b?version=1.1&t=1580810247109",
    "author": [
      "Tobias Wangermann"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Tobias",
        "last": "Wangermann"
      }
    ],
    "editor": [
      " Konrad-Adenauer-Stiftung_(KAS)"
    ],
    "editors": [
      {
        "first": "",
        "last": "Konrad-Adenauer-Stiftung_(KAS)"
      }
    ],
    "number": "Nr. 381",
    "abstract": "Damit Deutschland die M\u00f6glichkeiten von KI-Technologien wertsch\u00f6pfend nutzen k\u00f6nne, mu\u0308sse der Transfer dieser Technologien auch in kleine und mittlere Unternehmen (KMU) gelingen. Die Rahmenbedingungen mu\u0308ssten sich st\u00e4rker an den Bedu\u0308rfnissen der KMU orientieren: Das Thema KI soll in einer fu\u0308r den Mittelstand verst\u00e4ndlichen Sprache konkret kommuniziert werden. Best Practice-Beispiele aus Unternehmen f\u00f6rderten eine chancenorientierte Wahrnehmung in der \u00d6ffentlichkeit. Was Unternehmen nicht in der Lage seien zu entwickeln, k\u00f6nne durch branchenspezifische Partner/innen, den Ansatz \u201eKI-as-a-service\u201c oder durch die Nutzung von Open Source-Anwendungen erm\u00f6glicht werden. Start-ups k\u00f6nnten Impulsgeber sein. Datenkompetenzen in den Unternehmen und rechtssichere Datenzug\u00e4nge zum Teilen von Daten seien wichtige Voraussetzung fu\u0308r die Nutzung von KI-Anwendungen in KMU. KMU mu\u0308ssten die Weiterbildung der Mitarbeiter/innen ausbauen. Im Wettbewerb um IT-Fachkr\u00e4fte k\u00f6nnten KMU durch Kooperationen mit Partner/innen ihre existierenden Netzwerke und regionale Bindungskr\u00e4fte einbringen.",
    "language": "ger",
    "bibtexKey": "noauthororeditor"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/23a8b642ae7d4b840970e6cf0dac741b8/zukunftarbeit",
    "tags": [
      "Zukunft_der_Besch\u00e4ftigung_und_Beruflichkeit_4.0",
      "Qualifizierung"
    ],
    "intraHash": "3a8b642ae7d4b840970e6cf0dac741b8",
    "interHash": "11e91669b9f90543beff9a5726c5f42f",
    "label": "Wissenschaftliche Weiterbildung. Was Unternehmen brauchen, was Hochschulen und Politik leisten m\u00fcssen",
    "user": "zukunftarbeit",
    "description": "",
    "date": "2020-06-29 16:08:34",
    "changeDate": "2020-06-29 16:08:34",
    "count": 1,
    "pub-type": "article",
    "year": "September 2019",
    "url": "https://www.kas.de/documents/252038/4521287/AA368+Wissenschaftliche+Weiterbildung.pdf/02f63ffe-518b-576d-a0de-75f80aa519fb?version=1.0&t=1569391169952",
    "author": [
      "Isabel Rohner"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Isabel",
        "last": "Rohner"
      }
    ],
    "editor": [
      " Konrad-Adenauer-Stiftung_(KAS)"
    ],
    "editors": [
      {
        "first": "",
        "last": "Konrad-Adenauer-Stiftung_(KAS)"
      }
    ],
    "abstract": "Weiterbildung werde f\u00fcr Unternehmen durch die Digitalisierung, den Strukturwandel und die demografische Entwicklung immer wichtiger. Vielf\u00e4ltige differenzierte Weiterbildungsangebote seien gefragt, die sich an den Bedar-fen der unterschiedlichen Unternehmen, Branchen und Besch\u00e4ftigten orien-tierten. Dazu geh\u00f6rten auch Angebote der wissenschaftlichen Weiterbildung. Obwohl die wissenschaftliche Weiterbildung gesetzlich verankerte Aufgabe der Hochschulen sei, sei das Angebot insbesondere der staatlichen Hochschulen \u00fcberschaubar. Dies liege z.T. auch an gesetzlichen H\u00fcrden und verbesserungsw\u00fcrdigen politischen Rahmenbedingungen. Innovative Angebote im Bereich der wissenschaftlichen Weiterbildung f\u00e4nden sich aktuell vornehmlich an unternehmerischen privaten Hochschulen und zumeist internationalen Education Startups. Hochschulen m\u00fcssten ihr Engagement in der wissenschaftlichen Weiterbildung gerade im Bereich der Zukunftskompetenzen deutlich ausbauen. Das schlie\u00dfe dezidiert auch die Fortbil-dung von Lehrer/innen mit ein, die vermehrt digitale Kompetenzen vermitteln m\u00fcssten.",
    "bibtexKey": "noauthororeditor"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/2b77834a7232326be58d7163f2f2bf1d8/trude",
    "tags": [
      "2009",
      "_todo",
      "enterprise",
      "socialLearning",
      "community"
    ],
    "intraHash": "b77834a7232326be58d7163f2f2bf1d8",
    "interHash": "832674e30780b39d0fbb655c01f3d37d",
    "label": "Learning Communities in Unternehmen: Der \"Missing Link\" auf dem Weg zum Workplace Learning",
    "user": "trude",
    "description": "",
    "date": "2011-05-10 14:39:01",
    "changeDate": "2011-05-10 14:39:01",
    "count": 1,
    "pub-type": "incollection",
    "booktitle": "Handbuch E-Learning: Expertenwissen aus Wissenschaft und Praxis - Strategien, Instrumente, Fallstudien",
    "series": "Loseblattwerke",
    "publisher": "Deutscher Wirtschaftsdienst (Wolters Kluwer Deutschland)",
    "address": "K\u00f6ln",
    "year": "2009",
    "url": "",
    "author": [
      "Daniel Stoller-Schai",
      "Laetitia B\u00fcnger"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Daniel",
        "last": "Stoller-Schai"
      },
      {
        "first": "Laetitia",
        "last": "B\u00fcnger"
      }
    ],
    "editor": [
      "Andreas Hohenstein",
      "Karl Wilbers"
    ],
    "editors": [
      {
        "first": "Andreas",
        "last": "Hohenstein"
      },
      {
        "first": "Karl",
        "last": "Wilbers"
      }
    ],
    "abstract": "Dieser Beitrag zeigt die Bedeutung von Learning Communities f\u00fcr die Weiterentwicklung von E-Learning im sozialen und interaktiven Kontext in Unternehmen. Anhand von Begriffsbestimmungen und Klassifizierungen werden Learning Communities aus Praxissicht beschrieben. Es wird erkl\u00e4rt, welche Rolle Learning Communities bei der UmsetzungvonWorkplace Learning zukommt. Ausf\u00fchrungen dazu, wie Learning Communities in Unternehmen erfolgreich umgesetzt werden, sowie Arbeitshilfen f\u00fcr die Planung, den Aufbau und die Durchf\u00fchrung von Learning Communities runden den Beitrag ab. (Stand: Alle Links in diesemArtikel sind im August 2009 gepr\u00fcft worden.)",
    "isbn": "978-3-87156-298-3",
    "bibtexKey": "stoller-schailearning"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/228786313349c34d8f3da56f8b28bbbd1/meneteqel",
    "tags": [
      "hbs-2017-487-2",
      "Betriebsrat",
      "Mitbestimmung"
    ],
    "intraHash": "28786313349c34d8f3da56f8b28bbbd1",
    "interHash": "6320f4fb9017b2dbf2eaeb6c46530465",
    "label": "Mitbestimmungsverhalten und Arbeitsbeziehungen in ausl\u00e4ndischen Unternehmen in Deutschland: Ergebnisse einer vergleichenden Management- und Betriebsr\u00e4teumfrage",
    "user": "meneteqel",
    "description": "",
    "date": "2020-06-26 15:29:54",
    "changeDate": "2020-06-26 15:29:54",
    "count": 1,
    "pub-type": "book",
    "series": "Study / Hans-B\u00f6ckler-Stiftung",
    "publisher": "Hans-B\u00f6ckler-Stiftung",
    "address": "D\u00fcsseldorf",
    "year": "2020",
    "url": "https://www.boeckler.de/de/faust-detail.htm?sync_id=8947",
    "author": [
      "Heinz-Josef T\u00fcselmann",
      "Qi Cao",
      "Christoph D\u00f6rrenb\u00e4cher",
      "Heinz-Rudolf Mei\u00dfner"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Heinz-Josef",
        "last": "T\u00fcselmann"
      },
      {
        "first": "Qi",
        "last": "Cao"
      },
      {
        "first": "Christoph",
        "last": "D\u00f6rrenb\u00e4cher"
      },
      {
        "first": "Heinz-Rudolf",
        "last": "Mei\u00dfner"
      }
    ],
    "number": "444",
    "abstract": "Wie sieht es mit der Mitbestimmung in ausl\u00e4ndischen Unternehmen in Deutschland aus? Auf der Basis einer repr\u00e4sentativen Umfrage sowohl des lokalen Managements als auch der Betriebsr\u00e4te zeigt diese Studie, dass die Betriebsr\u00e4te die Situation zwar deutlich kritischer sehen, grunds\u00e4tzlich aber mit dem Mitbestimmungsverhalten der Unternehmen zufrieden sind. Mitbestimmungsprobleme zeigten sich in Tochterunternehmen US-amerikanischer Investoren, in stark zentral gef\u00fchrten Tochtergesellschaften sowie dort, wo die Konzernzentrale mit den Arbeitsbeziehungen am deutschen Standort nicht vertraut ist.",
    "isbn": "978-3-86593-360-7",
    "language": "ger",
    "file": "p_study_hbs_444:J\\:\\\\Publikationen\\\\6_Citavi\\\\Projects\\\\Fachliteratur Mitbestimmung\\\\Citavi Attachments\\\\p_study_hbs_444.pdf:pdf",
    "urldate": "26.06.2020",
    "bibtexKey": "tueselmann2020mitbestimmungsverhalten"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/2a96f11ba1fe6ab83c1a95552e5040717/meneteqel",
    "tags": [
      "Deutschland",
      "USA",
      "Finanzmarktkrise",
      "Finanzmarktkapitalismus"
    ],
    "intraHash": "a96f11ba1fe6ab83c1a95552e5040717",
    "interHash": "3b6817f7ba735cf8486f398e54b49e7c",
    "label": "Wem geh\u00f6ren die gro\u00dfen Unternehmen? Restrukturierung des Eigentums w\u00e4hrend der Finanzkrise in Deutschland und den USA",
    "user": "meneteqel",
    "description": "",
    "date": "2017-08-10 11:04:33",
    "changeDate": "2017-08-10 11:04:33",
    "count": 2,
    "pub-type": "article",
    "journal": "WSI Mitteilungen",
    "year": "2016",
    "url": "https://www.boeckler.de/wsi-mitteilungen_106018_106029.htm",
    "author": [
      "Werner Nienh\u00fcser",
      "David Peetz",
      "Georgina Murray"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Werner",
        "last": "Nienh\u00fcser"
      },
      {
        "first": "David",
        "last": "Peetz"
      },
      {
        "first": "Georgina",
        "last": "Murray"
      }
    ],
    "volume": "69",
    "number": "8",
    "pages": "584\u2013594",
    "abstract": "Das Eigentum an gro\u00dfen Unternehmen konstituiert gesellschaftliche Macht. Der Beitrag stellt deshalb die Frage: Wem geh\u00f6ren die 200 umsatzst\u00e4rksten in der Realwirtschaft t\u00e4tigen Unternehmen in Deutschland und in den USA? Hat sich durch die Finanzkrise etwas an den Eigent\u00fcmerstrukturen ver\u00e4ndert, etwa die Konzentration des Eigentums? Unsere Befunde f\u00fcr die Zeitr\u00e4ume 2006/2007 und 2009/2010 zeigen, dass in beiden L\u00e4ndern Finanzinvestoren wie BlackRock einen erheblichen Anteil an den Aktien gro\u00dfer Nicht-Finanzunternehmen besitzen. BlackRock verwaltet in Deutschland 5 % und in den USA 13 % der Aktien der 200 gr\u00f6\u00dften Unternehmen. Nimmt man den zweitgr\u00f6\u00dften Verm\u00f6gensverwalter (Capital Group) hinzu, dann kontrollieren diese beiden Unternehmen in Deutschland 11 % und in den USA 23 % der Aktienanteile. In beiden L\u00e4ndern hat die Konzentration des Aktienbesitzes zugenommen. Der hohe Anteil der Aktien, den das Finanzkapital besitzt, hat sich trotz oder wegen der Krise kaum ver\u00e4ndert.",
    "language": "ger",
    "bibtexKey": "nienhueser2016unternehmen"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/24129055002b8570f77506ab16fc440ea/meneteqel",
    "tags": [
      "kmu",
      "deutschland",
      "betriebsrat",
      "mittelstand",
      "betriebsratsgr\u00fcndung"
    ],
    "intraHash": "4129055002b8570f77506ab16fc440ea",
    "interHash": "7f3d0ffce4b61af3cbe1445b96cf40a8",
    "label": "Betriebsratsgr\u00fcndungen in kleinen und mittleren Unternehmen. Die Rolle der Belegschaften",
    "user": "meneteqel",
    "description": "",
    "date": "2012-01-20 10:52:54",
    "changeDate": "2012-01-20 10:54:51",
    "count": 1,
    "pub-type": "book",
    "series": "Forschung aus der Hans-B\u00f6ckler-Stiftung; 140",
    "publisher": "Edition Sigma",
    "address": "Berlin",
    "year": "2012",
    "url": "http://www.edition-sigma.de/Detailshow.php?ISBN=978-3-8360-8737-7",
    "author": [
      "Nadine Schl\u00f6mer-Laufen",
      "Rosemarie Kay"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Nadine",
        "last": "Schl\u00f6mer-Laufen"
      },
      {
        "first": "Rosemarie",
        "last": "Kay"
      }
    ],
    "note": "Hans-B\u00f6ckler-Stiftung Projekt S-2008-190-2",
    "abstract": "W\u00e4hrend Betriebsr\u00e4te in Gro\u00dfunternehmen weit verbreitet sind, verf\u00fcgt nur eine Minderheit von kleinen und mittleren Unternehmen (KMU) \u00fcber eine Interessenvertretung in Form eines Betriebsrats. Den Ursachen f\u00fcr die geringe Verbreitung von Betriebsr\u00e4ten in KMU ist bereits eine Reihe von Untersuchungen nachgegangen, ohne dabei allerdings die Perspektive der Besch\u00e4ftigten ins Zentrum zu r\u00fccken \u2013 erstaunlicherweise, denn ohne die Initiative der Arbeitnehmer kann ein Betriebsrat nicht gegr\u00fcndet werden. Die Autorinnen dieser Studie beziehen die Arbeitnehmerperspektive ein. Sie haben in 22 KMU \u2013 neben den Gesch\u00e4ftsf\u00fchrungen \u2013 die Belegschaften und Betriebsr\u00e4te befragt, wie es zur Gr\u00fcndung von Betriebsr\u00e4ten kam bzw. warum eine Betriebsratsgr\u00fcndung ausblieb. Auf dieser Grundlage entwickeln sie eine Typologie von Betriebsratsgr\u00fcndungen und fragen nach den Faktoren, die sich motivierend auf die Beteiligung an einer Gr\u00fcndungsinitiative auswirken oder aber die Beteiligungsbereitschaft hemmen. Dabei spielen betriebliche Einfl\u00fcsse, etwa wirtschaftliche Krisen und Strukturumbr\u00fcche im Unternehmen, ebenso eine Rolle wie Gewerkschaftsmitgliedschaft und Betriebsratserfahrungen der agierenden Besch\u00e4ftigten.",
    "isbn": "978-3-8360-8740-7",
    "bibtexKey": "schloemerlaufen2012betriebsratsgruendungen"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/2ef8367369f9189f1d73caa0818bba12e/blees",
    "tags": [
      "useability,",
      "social\\_software,",
      "wiki,",
      "best\\_practice,",
      "kommunikation,",
      "unternehmen\\_20,",
      "weblog,",
      "policy,",
      "wissensmanagement"
    ],
    "intraHash": "ef8367369f9189f1d73caa0818bba12e",
    "interHash": "c29f8a9e6f2a64260cbe198c46191851",
    "label": "Social Software im Unternehmen. Wikis und Weblogs f\u00fcr Wissensmanagement und Kommunikation",
    "user": "blees",
    "description": "",
    "date": "2010-05-20 16:45:47",
    "changeDate": "2010-05-20 16:45:50",
    "count": 3,
    "pub-type": "book",
    "publisher": "Vdm Verlag Dr. M\u00fcller",
    "year": "2007",
    "url": "http://www.amazon.com/exec/obidos/redirect?tag=citeulike07-20\\&path=ASIN/3836412438",
    "author": [
      "Alexander Raabe"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Alexander",
        "last": "Raabe"
      }
    ],
    "abstract": "\"In den letzten Jahren hat sich im Internet eine neue Art von Software, sogenannte Social Software, zu der auch Wikis und Weblogs geh\u00f6ren, entwickelt. Gleichzeitig besteht bei vielen Unternehmen der Bedarf, das im Unternehmen vorhandene Wissen besser zu nutzen und die Kommunikation effizienter zu gestalten. Das Buch f\u00fchrt in die Thematiken Wissensmanagement und Unternehmenskommunikation ein, um anschlie\u00dfend detailliert Social Software und deren Auspr\u00e4gungen zu er\u00f6rtern. Darauf folgend werden konkrete Einsatzm\u00f6glichkeiten insbesondere von Wikis und Weblogs in einem unternehmerischen Umfeld dargestellt. Die Nutzung und die entstehenden L\u00f6sungen werden dabei nicht als rein Technologie getrieben angesehen; daher werden f\u00fcr die Umsetzung relevante Aspekte ber\u00fccksichtigt wie Erfolgsfaktoren im Wissensmanagement, die f\u00fcr einen Erfolg entscheidende Mitarbeitermotivation, Best Practices, Usability-Tests sowie Wiki- und Blog-Policies. Abschlie\u00dfend wird ein umfassendes Rahmenwerk vorgestellt, das alle wichtigen T\u00e4tigkeiten, die f\u00fcr eine Einf\u00fchrung von Social Software-Anwendungen im Unternehmen notwendig sind, zusammenfassend darstellt. Das Buch richtet sich an Studenten, Wissenschaftler, F\u00fchrungskr\u00e4fte, Manager sowie alle am Thema Interessierten.\"",
    "posted-at": "2007-08-07 09:45:44",
    "priority": "4",
    "isbn": "3836412438",
    "citeulike-linkout-5": "http://www.amazon.com/gp/search?keywords=3836412438&index=books&linkCode=qs",
    "citeulike-linkout-6": "http://www.librarything.com/isbn/3836412438",
    "citeulike-article-id": "1539479",
    "citeulike-linkout-1": "http://www.amazon.jp/exec/obidos/ASIN/3836412438",
    "citeulike-linkout-0": "http://www.amazon.de/exec/obidos/redirect?tag=citeulike01-21&amp;path=ASIN/3836412438",
    "citeulike-linkout-2": "http://www.amazon.com/exec/obidos/redirect?tag=citeulike07-20&path=ASIN/3836412438",
    "citeulike-linkout-3": "http://www.worldcat.org/isbn/3836412438",
    "citeulike-linkout-4": "http://books.google.com/books?vid=ISBN3836412438",
    "bibtexKey": "citeulike:1539479"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/2ef8367369f9189f1d73caa0818bba12e/griesbau",
    "tags": [
      "usability",
      "wikis"
    ],
    "intraHash": "ef8367369f9189f1d73caa0818bba12e",
    "interHash": "c29f8a9e6f2a64260cbe198c46191851",
    "label": "Social Software im Unternehmen. Wikis und Weblogs f\u00fcr Wissensmanagement und Kommunikation",
    "user": "griesbau",
    "description": "",
    "date": "2011-07-04 13:42:47",
    "changeDate": "2011-07-04 13:42:47",
    "count": 3,
    "pub-type": "book",
    "publisher": "Vdm Verlag Dr. M\u00fcller",
    "year": "2007",
    "url": "http://www.amazon.com/exec/obidos/redirect?tag=citeulike07-20\\&path=ASIN/3836412438",
    "author": [
      "Alexander Raabe"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Alexander",
        "last": "Raabe"
      }
    ],
    "abstract": "\"In den letzten Jahren hat sich im Internet eine neue Art von Software, sogenannte Social Software, zu der auch Wikis und Weblogs geh\u00f6ren, entwickelt. Gleichzeitig besteht bei vielen Unternehmen der Bedarf, das im Unternehmen vorhandene Wissen besser zu nutzen und die Kommunikation effizienter zu gestalten. Das Buch f\u00fchrt in die Thematiken Wissensmanagement und Unternehmenskommunikation ein, um anschlie\u00dfend detailliert Social Software und deren Auspr\u00e4gungen zu er\u00f6rtern. Darauf folgend werden konkrete Einsatzm\u00f6glichkeiten insbesondere von Wikis und Weblogs in einem unternehmerischen Umfeld dargestellt. Die Nutzung und die entstehenden L\u00f6sungen werden dabei nicht als rein Technologie getrieben angesehen; daher werden f\u00fcr die Umsetzung relevante Aspekte ber\u00fccksichtigt wie Erfolgsfaktoren im Wissensmanagement, die f\u00fcr einen Erfolg entscheidende Mitarbeitermotivation, Best Practices, Usability-Tests sowie Wiki- und Blog-Policies. Abschlie\u00dfend wird ein umfassendes Rahmenwerk vorgestellt, das alle wichtigen T\u00e4tigkeiten, die f\u00fcr eine Einf\u00fchrung von Social Software-Anwendungen im Unternehmen notwendig sind, zusammenfassend darstellt. Das Buch richtet sich an Studenten, Wissenschaftler, F\u00fchrungskr\u00e4fte, Manager sowie alle am Thema Interessierten.\"",
    "posted-at": "2007-08-07 09:45:44",
    "citeulike-linkout-5": "http://www.amazon.com/gp/search?keywords=3836412438&index=books&linkCode=qs",
    "citeulike-linkout-6": "http://www.librarything.com/isbn/3836412438",
    "citeulike-article-id": "1539479",
    "citeulike-linkout-1": "http://www.amazon.jp/exec/obidos/ASIN/3836412438",
    "citeulike-linkout-2": "http://www.amazon.com/exec/obidos/redirect?tag=citeulike07-20&path=ASIN/3836412438",
    "citeulike-linkout-3": "http://www.worldcat.org/isbn/3836412438",
    "citeulike-linkout-4": "http://books.google.com/books?vid=ISBN3836412438",
    "priority": "4",
    "isbn": "3836412438",
    "citeulike-linkout-0": "http://www.amazon.de/exec/obidos/redirect?tag=citeulike01-21&amp;path=ASIN/3836412438",
    "bibtexKey": "citeulike:1539479"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/29431fc04679693e9b99dfa5fb77980a6/kochm",
    "tags": [
      "own",
      "enterprise2.0",
      "socialnetworking",
      "sns",
      "cscm"
    ],
    "intraHash": "9431fc04679693e9b99dfa5fb77980a6",
    "interHash": "d4b55967a2c257072ceac02f86cf13e0",
    "label": "Zum Einsatz von Social Networking Services im Unternehmen",
    "user": "kochm",
    "description": "",
    "date": "2010-01-19 07:51:06",
    "changeDate": "2010-01-19 07:51:06",
    "count": 4,
    "pub-type": "inproceedings",
    "booktitle": "Internationale Tagung Wirtschaftsinformatik",
    "publisher": "\u00d6sterreichische Computer Gesellschaft",
    "address": "Wien",
    "year": "2009",
    "url": "http://www.kooperationssysteme.de/docs/pubs/RichterKoch2009-wi-sns.pdf",
    "author": [
      "Alexander Richter",
      "Michael Koch"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Alexander",
        "last": "Richter"
      },
      {
        "first": "Michael",
        "last": "Koch"
      }
    ],
    "editor": [
      "Hans Robert Hansen",
      "Dimitris Karagiannis"
    ],
    "editors": [
      {
        "first": "Hans Robert",
        "last": "Hansen"
      },
      {
        "first": "Dimitris",
        "last": "Karagiannis"
      }
    ],
    "abstract": "Angeregt durch den enormen Erfolg von Social Networking Services (SNS) wie Xing oder facebook im WWW setzen sich aktuell vor allem Gro\u00dfunternehmen mit dem Nutzenpotential solcher L\u00f6sungen in ihren Intranets zur Verbesserung des unternehmensweiten Innovations- und Wissensmanagements auseinander. \r\nDas Ziel der vorliegenden Studie ist es, Herausforderungen des Einsatzes von SNS in Unternehmen zu identifizieren und so Handlungsempfehlungen zu erarbeiten.\r\nDazu betrachten wir zwei konkrete Fallstudien, die zeigen, dass SNS die asynchrone, innerbetriebliche Zusammenarbeit hervorragend unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. Die Ergebnisse aus 18 semistrukturierten Interviews werden strukturiert, reflektiert und in den Kontext einer weiteren\r\nErforschung dieser Dienstklasse eingeordnet.",
    "bibtexKey": "RichterKochWI2009"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/267e5008fbad2bf3f9ddcd3240a9f1deb/a.richter",
    "tags": [
      "conference",
      "socialsoftware",
      "own",
      "enterprise2.0",
      "socialnetworking",
      "cscm",
      "wi2009"
    ],
    "intraHash": "67e5008fbad2bf3f9ddcd3240a9f1deb",
    "interHash": "2f7b9c49f162f356251dcd0f420168ce",
    "label": "Der Einsatz von Social Networking Services im Unternehmen",
    "user": "a.richter",
    "description": "",
    "date": "2008-11-28 09:23:55",
    "changeDate": "2008-11-28 09:23:55",
    "count": 1,
    "pub-type": "inproceedings",
    "booktitle": "Proc. 9. Internationale Tagung Wirtschaftsinformatik",
    "publisher": "\u00d6sterreichische Computer Gesellschaft",
    "address": "Wien",
    "year": "2009",
    "url": "",
    "author": [
      "Alexander Richter",
      "Michael Koch"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Alexander",
        "last": "Richter"
      },
      {
        "first": "Michael",
        "last": "Koch"
      }
    ],
    "editor": [
      "Hans Robert Hansen",
      "Dimitris Karagiannis"
    ],
    "editors": [
      {
        "first": "Hans Robert",
        "last": "Hansen"
      },
      {
        "first": "Dimitris",
        "last": "Karagiannis"
      }
    ],
    "abstract": "Angeregt durch den enormen Erfolg von Social Networking Services (SNS) wie Xing oder facebook im WWW setzen sich aktuell vor allem Gro\u00dfunternehmen mit dem Nutzenpotential solcher L\u00f6sungen in ihren Intranets zur Verbesserung des unternehmensweiten Innovations- und Wissensmanagements auseinander. \r\nDas Ziel der vorliegenden Studie ist es, Herausforderungen des Einsatzes von SNS in Unternehmen zu identifizieren und so Handlungsempfehlungen zu erarbeiten.\r\nDazu betrachten wir zwei konkrete Fallstudien, die zeigen, dass SNS die asynchrone, innerbetriebliche Zusammenarbeit hervorragend unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. Die Ergebnisse aus 18 semistrukturierten Interviews werden strukturiert, reflektiert und in den Kontext einer weiteren\r\nErforschung dieser Dienstklasse eingeordnet.",
    "bibtexKey": "RichterKochWI2009"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/29431fc04679693e9b99dfa5fb77980a6/nadinepietras",
    "tags": [
      "Wissensmanagement",
      "SocialIntranet"
    ],
    "intraHash": "9431fc04679693e9b99dfa5fb77980a6",
    "interHash": "d4b55967a2c257072ceac02f86cf13e0",
    "label": "Zum Einsatz von Social Networking Services im Unternehmen",
    "user": "nadinepietras",
    "description": "",
    "date": "2012-02-06 16:08:45",
    "changeDate": "2012-02-07 09:12:40",
    "count": 4,
    "pub-type": "inproceedings",
    "booktitle": "Internationale Tagung Wirtschaftsinformatik",
    "publisher": "\u00d6sterreichische Computer Gesellschaft",
    "address": "Wien",
    "year": "2009",
    "url": "http://www.kooperationssysteme.de/docs/pubs/RichterKoch2009-wi-sns.pdf",
    "author": [
      "Alexander Richter",
      "Michael Koch"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Alexander",
        "last": "Richter"
      },
      {
        "first": "Michael",
        "last": "Koch"
      }
    ],
    "editor": [
      "Hans Robert Hansen",
      "Dimitris Karagiannis"
    ],
    "editors": [
      {
        "first": "Hans Robert",
        "last": "Hansen"
      },
      {
        "first": "Dimitris",
        "last": "Karagiannis"
      }
    ],
    "abstract": "Angeregt durch den enormen Erfolg von Social Networking Services (SNS) wie Xing oder facebook im WWW setzen sich aktuell vor allem Gro\u00dfunternehmen mit dem Nutzenpotential solcher L\u00f6sungen in ihren Intranets zur Verbesserung des unternehmensweiten Innovations- und Wissensmanagements auseinander. \r\nDas Ziel der vorliegenden Studie ist es, Herausforderungen des Einsatzes von SNS in Unternehmen zu identifizieren und so Handlungsempfehlungen zu erarbeiten.\r\nDazu betrachten wir zwei konkrete Fallstudien, die zeigen, dass SNS die asynchrone, innerbetriebliche Zusammenarbeit hervorragend unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. Die Ergebnisse aus 18 semistrukturierten Interviews werden strukturiert, reflektiert und in den Kontext einer weiteren\r\nErforschung dieser Dienstklasse eingeordnet.",
    "bibtexKey": "RichterKochWI2009"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/2fbc4821d4aa81fd487d4929d5e71978e/methoden",
    "tags": [
      "Web_2_0"
    ],
    "intraHash": "fbc4821d4aa81fd487d4929d5e71978e",
    "interHash": "f6b312cc5374345d8371575069e5d626",
    "label": "Enterprise 2.0: \r\nPlanung, Einf\u00fchrung und erfolgreicher Einsatz von Social Software in Unternehmen",
    "user": "methoden",
    "description": "",
    "date": "2011-03-26 14:46:34",
    "changeDate": "2011-03-26 14:46:34",
    "count": 2,
    "pub-type": "book",
    "year": "2007",
    "url": "",
    "author": [
      "Michael Koch",
      "Alexander Richter"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Michael",
        "last": "Koch"
      },
      {
        "first": "Alexander",
        "last": "Richter"
      }
    ],
    "editor": [
      " Oldenbourg"
    ],
    "editors": [
      {
        "first": "",
        "last": "Oldenbourg"
      }
    ],
    "abstract": "Die Verwendung von Web 2.0-Techniken und entsprechenden Werkzeugen birgt gro\u00dfes Potential f\u00fcr ein Unternehmen. Dieses Potential aufzuzeigen und nutzbar zu machen ist das Ziel des vorliegenden Buches.Nach einer Einf\u00fchrung in die Thematik werden die wichtigsten Softwaregattungen und deren Anwendungsfelder im betrieblichen Umfeld vorgestellt. Die Beschreibungen sind dabei jeweils mit Beispielen und Handlungsleitf\u00e4den illustriert. Fallstudien aus 15 Organisationen unterst\u00fctzen den Leser dabei sich einen \u00dcberblick zu verschaffen oder sich Anregungen zu holen wie man ganz konkrete Szenarien -z.B. Teamarbeit oder Informationsmanagement - im Unternehmen unterst\u00fctzen kann.Nach einer ausf\u00fchrlichen Diskussion der wichtigsten Herausforderungen beim Einsatz von Social Software wird das Buch mit einer Diskussion neuer Konzepte wie Semantic Web, Virtuelle Welten und Ubiquit\u00e4re Benutzungsschnittstellen abgerundet.",
    "bibtexKey": "ISBN-10:3486585789"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/2c29c990c2730b75ceee2de2a8846e579/zukunftarbeit",
    "tags": [
      "Wirtschaft_4.0",
      "Sozial\u00f6kologische_Transformation"
    ],
    "intraHash": "c29c990c2730b75ceee2de2a8846e579",
    "interHash": "00989b0ee338a2b94af494f0fe102418",
    "label": "Globale Erderw\u00e4rmung schreitet voran. 41 Prozent der deutschen Unternehmen aktuell oder perspektivisch vom Klimawandel betroffen",
    "user": "zukunftarbeit",
    "description": "",
    "date": "2023-10-25 12:49:12",
    "changeDate": "2023-10-25 12:49:12",
    "count": 1,
    "pub-type": "article",
    "journal": "KfW Research",
    "year": "2023",
    "url": "https://www.kfw.de/PDF/Download-Center/Konzernthemen/Research/PDF-Dokumente-Fokus-Volkswirtschaft/Fokus-2023/Fokus-Nr.-430-Juni-2023-Klimaanpassung.pdf",
    "author": [
      "Anke Br\u00fcggemann",
      "Elisabeth Grewenig"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Anke",
        "last": "Br\u00fcggemann"
      },
      {
        "first": "Elisabeth",
        "last": "Grewenig"
      }
    ],
    "editor": [
      " Fokus_Volkswirthschaft"
    ],
    "editors": [
      {
        "first": "",
        "last": "Fokus_Volkswirthschaft"
      }
    ],
    "number": "430",
    "abstract": "41 Prozent der Unternehmen in Deutschland aktuell (15 Prozent) oder perspektivisch (26 Prozent) von den negativen Folgen des Klimawandels betroffen sehen. Nur ein Teil (14 Prozent) hat bereits Ma\u00dfnahmen zur Anpassung an den Klimawandel umgesetzt. Verbesserte Informationsbereitstellung \u00fcber m\u00f6gliche Gefahren von Klimaph\u00e4nomenen vor Ort kann die Unternehmen in Zukunft darin unterst\u00fctzen, ihre Risikoeinsch\u00e4tzung zu sch\u00e4rfen und sich damit angemessen auf die Folgen des Klimawandels vorzubereiten.",
    "language": "deutsch",
    "bibtexKey": "noauthororeditor"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/23422854555d0e0f47386772fdd7bf6c2/nadinepietras",
    "tags": [
      "Wissensmanagement",
      "SocialIntranet"
    ],
    "intraHash": "3422854555d0e0f47386772fdd7bf6c2",
    "interHash": "edbadd23477cc39fe2a1d1ce2feadb9d",
    "label": "Der Einsatz von Social Networking Services in Unternehmen Eine explorative Analyse m\u00f6glicher soziotechnischer Gestaltungsparameter und ihrer Implikationen",
    "user": "nadinepietras",
    "description": "",
    "date": "2012-02-09 10:38:09",
    "changeDate": "2012-02-09 10:43:09",
    "count": 3,
    "pub-type": "electronic",
    "publisher": "Gabler Verlag / GWV Fachverlage, Wiesbaden",
    "address": "Wiesbaden",
    "year": "2010",
    "url": "http://www.worldcat.org/search?qt=worldcat_org_all&q=9783834960276",
    "author": [
      "Alexander Richter"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Alexander",
        "last": "Richter"
      }
    ],
    "abstract": "Social Networking Services (SNS) sind eine neue Form von Anwendungssystemen aus dem Bereich der rechnergest\u00fctzten Gruppenarbeit. Aufgrund des gro\u00dfen Erfolges entsprechender Plattformen im World Wide Web in den vergangenen Jahren beginnt eine steigende Anzahl von Unternehmen \u00dcberlegungen anzustellen, ob und wie es m\u00f6glich w\u00e4re, SNS im eigenen Intranet nutzbringend zu adaptieren. Alexander Richter identifiziert die spezifischen Herausforderungen der soziotechnischen Systemgestaltung bez\u00fcglich der erfolgreichen Adaption, Einf\u00fchrung und Nutzung von SNS in Unternehmen.\r\n\r\nKapitel 6: Fallstudien. Einsatzt von SNS in Unternehmen\r\n\r\nhttp://www.springerlink.com/content/ggl775/#section=738525&page=1&locus=30",
    "isbn": "9783834960276 3834960276 9783834923882 3834923885",
    "refid": "695894139",
    "bibtexKey": "richter2010einsatz"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/24c3efc6d45ed42d89f7e35c5f04db9f2/nadinepietras",
    "tags": [
      "Wissensmanagement",
      "Enterprise2.0"
    ],
    "intraHash": "4c3efc6d45ed42d89f7e35c5f04db9f2",
    "interHash": "ce716473360ab79daf23f5e5dc9dcd97",
    "label": "Enterprise 2.0 Planung, Einf\u00fchrung und erfolgreicher Einsatz von Social-Software in Unternehmen",
    "user": "nadinepietras",
    "description": "",
    "date": "2012-02-06 16:01:15",
    "changeDate": "2012-02-07 09:12:40",
    "count": 5,
    "pub-type": "book",
    "publisher": "Oldenbourg",
    "address": "M\u00fcnchen",
    "year": "2009",
    "url": "http://www.worldcat.org/search?qt=worldcat_org_all&q=3486590545",
    "author": [
      "Michael Koch",
      "Alexander Richter"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Michael",
        "last": "Koch"
      },
      {
        "first": "Alexander",
        "last": "Richter"
      }
    ],
    "abstract": "Die Verwendung von Web 2.0-Techniken und entsprechenden Werkzeugen birgt gro\u00dfes Potential f\u00fcr ein Unternehmen. Dieses Potential aufzuzeigen und nutzbar zu machen ist das Ziel des vorliegenden Buches. Nach einer Einf\u00fchrung in die Thematik werden die wichtigsten Softwaregattungen und deren Anwendungsfelder im betrieblichen Umfeld vorgestellt. Die Beschreibungen sind dabei jeweils mit Beispielen und Handlungsleitf\u00e4den illustriert. Fallstudien aus 15 Organisationen unterst\u00fctzen den Leser dabei sich einen \u00dcberblick zu verschaffen oder sich Anregungen zu holen wie man ganz konkrete Szenarien - z.B. Teamarbeit oder Informationsmanagement - im Unternehmen unterst\u00fctzen kann. Nach einer ausf\u00fchrlichen Diskussion der wichtigsten Herausforderungen beim Einsatz von Social Software wird das Buch mit einer Diskussion neuer Konzepte wie Semantic Web, Virtuelle Welten und Ubiquit\u00e4re Benutzungsschnittstellen abgerundet.",
    "isbn": "9783486590548 3486590545",
    "refid": "428823032",
    "bibtexKey": "koch2009enterprise"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/29c9f4ff837af0cd78998c6a230e5fc11/pecim7af",
    "tags": [
      "web2.0",
      "socialsoftware",
      "unternehmen",
      "enterprise2.0",
      "communities"
    ],
    "intraHash": "9c9f4ff837af0cd78998c6a230e5fc11",
    "interHash": "97da6b8892e7b3cd99751a4aa787becc",
    "label": "Web2.0 in der Unternehmenspraxis",
    "user": "pecim7af",
    "description": "BibSonomy::bibtex::Web2.0 in der Unternehmenspraxis",
    "date": "2008-12-21 20:16:08",
    "changeDate": "2008-12-21 20:16:08",
    "count": 2,
    "pub-type": "book",
    "publisher": "Oldenburg Wissenschaftsverlag",
    "address": "Munich",
    "year": "2008",
    "url": "",
    "author": [
      "Andrea Back",
      "Norbert Grau",
      "Klaus Tochtermann"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Andrea",
        "last": "Back"
      },
      {
        "first": "Norbert",
        "last": "Grau"
      },
      {
        "first": "Klaus",
        "last": "Tochtermann"
      }
    ],
    "note": "Collection of articles of several authors / Case studies\r\n\r\nTable of Contents : http://www.gbv.de/dms/zbw/556752635.pdf",
    "abstract": "Im Einf\u00fchrungsteil werden die Grundlagen gelegt und unterschiedliche Social-Software-Anwendungen wie Wikis, Weblogs oder Social Bookmarking erl\u00e4utert. Im darauf folgenden Abschnitt r\u00fccken die Potenziale der Anwendung in Unternehmen und die Wissensarbeiter als Nutzer in den Fokus. Welche Unternehmenskultur und Kompetenzen sind notwendig, um effizient mit Social Software im Unternehmen arbeiten zu k\u00f6nnen? Wie wird Social Software im Unternehmen eingef\u00fchrt?Der dritte Teil des Buches befasst sich mit konkreten Anwendungsf\u00e4llen in Unternehmen. Fallstudien aus gro\u00dfen und kleinen Unternehmen wie z.B. IBM, Deutsche Bahn, Opel, SUN Microsystems und der PSI AG veranschaulicht. Im abschlie\u00dfenden Teil werden zuk\u00fcnftige Entwicklungen ausgelotet und Visionen gewagt.",
    "bibtexKey": "web20praxis"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/29c9f4ff837af0cd78998c6a230e5fc11/smartens",
    "tags": [
      "web2.0",
      "socialsoftware",
      "unternehmen",
      "enterprise2.0",
      "communities"
    ],
    "intraHash": "9c9f4ff837af0cd78998c6a230e5fc11",
    "interHash": "97da6b8892e7b3cd99751a4aa787becc",
    "label": "Web2.0 in der Unternehmenspraxis",
    "user": "smartens",
    "description": "",
    "date": "2008-12-09 12:44:59",
    "changeDate": "2008-12-09 12:45:40",
    "count": 2,
    "pub-type": "book",
    "publisher": "Oldenburg Wissenschaftsverlag",
    "address": "Munich",
    "year": "2008",
    "url": "",
    "author": [
      "Andrea Back",
      "Norbert Grau",
      "Klaus Tochtermann"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Andrea",
        "last": "Back"
      },
      {
        "first": "Norbert",
        "last": "Grau"
      },
      {
        "first": "Klaus",
        "last": "Tochtermann"
      }
    ],
    "note": "Collection of articles of several authors / Case studies\r\n\r\nTable of Contents : http://www.gbv.de/dms/zbw/556752635.pdf",
    "abstract": "Im Einf\u00fchrungsteil werden die Grundlagen gelegt und unterschiedliche Social-Software-Anwendungen wie Wikis, Weblogs oder Social Bookmarking erl\u00e4utert. Im darauf folgenden Abschnitt r\u00fccken die Potenziale der Anwendung in Unternehmen und die Wissensarbeiter als Nutzer in den Fokus. Welche Unternehmenskultur und Kompetenzen sind notwendig, um effizient mit Social Software im Unternehmen arbeiten zu k\u00f6nnen? Wie wird Social Software im Unternehmen eingef\u00fchrt?Der dritte Teil des Buches befasst sich mit konkreten Anwendungsf\u00e4llen in Unternehmen. Fallstudien aus gro\u00dfen und kleinen Unternehmen wie z.B. IBM, Deutsche Bahn, Opel, SUN Microsystems und der PSI AG veranschaulicht. Im abschlie\u00dfenden Teil werden zuk\u00fcnftige Entwicklungen ausgelotet und Visionen gewagt.",
    "bibtexKey": "web20praxis"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/2eb159d0feeff264bc34abf24d16788b5/voss",
    "tags": [
      "wiki"
    ],
    "intraHash": "eb159d0feeff264bc34abf24d16788b5",
    "interHash": "f57d3ef4b1ca28104ad171d7d6f5858f",
    "label": "Enterprise Wikis: Die erfolgreiche Einf\u00fchrung und Nutzung von Wikis in Unternehmen",
    "user": "voss",
    "description": "",
    "date": "2014-11-03 15:31:02",
    "changeDate": "2014-11-03 15:31:02",
    "count": 1,
    "pub-type": "book",
    "publisher": "Gabler Verlag / Springer Fachmedien Wiesbaden GmbH, Wiesbaden",
    "address": "Wiesbaden",
    "year": "2011",
    "url": "/brokenurl#dx.doi.org/10.1007/978-3-8349-6786-2",
    "author": [
      "Martin Seibert",
      "Sebastian Preuss",
      "Matthias Rauer"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Martin",
        "last": "Seibert"
      },
      {
        "first": "Sebastian",
        "last": "Preuss"
      },
      {
        "first": "Matthias",
        "last": "Rauer"
      }
    ],
    "abstract": "Das erste Werk, das praxisnah beschreibt, wo die Probleme bei der Einf\u00fchrung von Wikis bestehen, und wie sie gel\u00f6st werden k\u00f6nnen.\r\nZunehmend mehr Unternehmen nutzen Wikis f\u00fcr die interne und externe Kommunikation. H\u00e4ufig jedoch l\u00e4uft dieser Kommunikationskanal ins Leere. Das Buch beschreibt h\u00e4ufig auftretende Probleme der internen Unternehmenskommunikation, die zulasten von Produktivit\u00e4t und Effizienz gehen, anhand konkreter Beispiele und zeigt L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten mithilfe von Enterprise Wikis. Was wird sich in unserem Unternehmen durch eine Wiki-Einf\u00fchrung ver\u00e4ndern? Welche Potenziale und Gefahren birgt sie? Wie l\u00e4uft ein idealtypisches Wiki-Projekt ab? Welche Stolperfallen gibt es auf dem Weg zu einer erfolgreichen Etablierung und wie kann man Herauforderungen meistern und Missverst\u00e4ndnisse ausr\u00e4umen? Was kann und soll ein Wiki leisten und welche konkreten Anwendungsf\u00e4lle gibt es? Die Fragen beantwortet das Buch und gibt praktische Tipps, Tricks und Best Practices f\u00fcr die produktive und effiziente Arbeit mit einem Firmenwiki.",
    "isbn": "9783834967862 3834967866",
    "refid": "772630564",
    "bibtexKey": "seibert2011enterprise"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/28401426f150d16f8c5aa16a8ea4d11f1/mitbestimmung",
    "tags": [
      "Gro\u00dfbritannien",
      "Deutschland",
      "Frankreich",
      "ebr",
      "Interessenvertretung",
      "Europ\u00e4ischer_Betriebsrat",
      "Interessenhandeln",
      "hbs-2006-837-2"
    ],
    "intraHash": "8401426f150d16f8c5aa16a8ea4d11f1",
    "interHash": "98064a166fc5480aeac8af940aa4144f",
    "label": "Ansatzpunkte und Hindernisse f\u00fcr die Gr\u00fcndung eines Europ\u00e4ischen Betriebsrats. Das Beispiel deutscher multinationaler Unternehmen",
    "user": "mitbestimmung",
    "description": "",
    "date": "2013-12-19 13:39:40",
    "changeDate": "2014-05-07 10:22:21",
    "count": 2,
    "pub-type": "incollection",
    "booktitle": "Arbeitsbeziehungen im Prozess der Globalisierung und Europ\u00e4ischen Integration : \u00f6konomische und soziale Herausforderungen im Zeichen der Euro-Krise ; Festschrift f\u00fcr Hans-Wolfgang Platzer",
    "series": "Schriften zur europ\u00e4ischen Arbeits- und Sozialpolitik",
    "publisher": "Nomos",
    "address": "Baden-Baden",
    "year": "2013",
    "url": "http://www.nomos-shop.de/21913",
    "author": [
      "Stefan L\u00fccking",
      "Michael Whittall"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Stefan",
        "last": "L\u00fccking"
      },
      {
        "first": "Michael",
        "last": "Whittall"
      }
    ],
    "editor": [
      "Stefan R\u00fcb",
      "Torsten M\u00fcller"
    ],
    "editors": [
      {
        "first": "Stefan",
        "last": "R\u00fcb"
      },
      {
        "first": "Torsten",
        "last": "M\u00fcller"
      }
    ],
    "volume": "13",
    "pages": "189--215",
    "abstract": "Der Beitrag untersucht die Gr\u00fcnde daf\u00fcr, warum es in vielen multinationalen Unternehmen aus Deutschland keinen Europ\u00e4ischen Betriebsrat gibt. Im Vordergrund stehen dabei die Faktoren, die der Einrichtung eines Europ\u00e4ischen Betriebsrats im Wege stehen. Im Hintergrund schwingt aber auch immer die Frage mit, ob es nicht auch in diesen Unternehmen Ansatzpunkte gibt, die vielleicht doch zu einem Europ\u00e4ischen Betriebsrat f\u00fchren k\u00f6nnen. Im Anschluss an eine kurze Darstellung der empirischen Grundlage er\u00f6rtern wir drei Gruppen von Faktoren, die der Einrichtung eines Europ\u00e4ischen Betriebsrats im Wege stehen: (1)\u00a0das fehlende Wissen \u00fcber die Institution des Europ\u00e4ischen Betriebsrats und in Bezug auf die Frage, ob das eigene Unternehmen \u00fcberhaupt die rechtlichen Voraussetzungen erf\u00fcllt, (2)\u00a0die Skepsis, ob der zus\u00e4tzliche \u201eMehrwert\u201c eines Europ\u00e4ischen Betriebsrats \u00fcberhaupt den Aufwand lohnt, einen einzurichten, und (3)\u00a0die unterschiedlichen Formen der Internationalisierung und die sich daraus ergebende Notwendigkeit einer transnationalen Interessenvertretung. Wir schlie\u00dfen mit einem Fazit, das neben den hindernden auch die m\u00f6glicherweise f\u00f6rdernden Faktoren zusammenfasst.",
    "bibtexKey": "luecking2013ansatzpunkte"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/23fd5d6222776987814c2936db1a21bed/lepsky",
    "tags": [
      "wirtschaft"
    ],
    "intraHash": "3fd5d6222776987814c2936db1a21bed",
    "interHash": "2f9149d3fdd9c7cb1f65b74c355247a8",
    "label": "Kapitale Kommandokonzentration : die Transformation der Eigentumsstrukturen von Unternehmen im Zuge der Finanzialisierung",
    "user": "lepsky",
    "description": "",
    "date": "2020-06-20 12:23:19",
    "changeDate": "2020-06-20 12:23:19",
    "count": 1,
    "pub-type": "article",
    "journal": "junge Welt",
    "year": "2020",
    "url": "https://www.jungewelt.de/artikel/380545.fiktives-kapital-kapitale-kommandokonzentration.html",
    "author": [
      "Jenny Simon"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Jenny",
        "last": "Simon"
      }
    ],
    "number": "141",
    "pages": "12--13",
    "note": "Vorabdruck aus:\nProkla 199: Politische \u00d6konomie des Eigentums, 50. Jahrgang, Heft 2, Juni 2020, 204 Seiten, 15 Euro (zu bestellen unter bertzfischer.de)",
    "abstract": "Wie das Eigentum an gro\u00dfen Unternehmen organisiert ist, und welche Interessengruppen welchen Logiken folgend Einfluss auf Unternehmenspolitiken nehmen, ist von hoher gesellschaftspolitischer Bedeutung. Der \u00dcbergang vom Fordismus zum Finanzkapitalismus warf die Frage nach einer grundlegenden Reorganisation der Eigentumsstrukturen und den damit verbundenen Konsequenzen auf.",
    "urldate": "2020-06-20",
    "bibtexKey": "simon_kapitale_2020"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/2a9e02d12da239b40f75b7a6b0aa63449/meneteqel",
    "tags": [
      "frankreich",
      "myown",
      "deutschland",
      "ebr",
      "gro\u00dfbritannien",
      "europ\u00e4ischer_betriebsrat",
      "interessenvertretung",
      "interessenhandeln"
    ],
    "intraHash": "a9e02d12da239b40f75b7a6b0aa63449",
    "interHash": "98064a166fc5480aeac8af940aa4144f",
    "label": "Ansatzpunkte und Hindernisse f\u00fcr die Gr\u00fcndung eines Europ\u00e4ischen Betriebsrats. Das Beispiel deutscher multinationaler Unternehmen",
    "user": "meneteqel",
    "description": "",
    "date": "2013-12-09 15:58:14",
    "changeDate": "2015-02-01 11:06:41",
    "count": 2,
    "pub-type": "incollection",
    "booktitle": "Arbeitsbeziehungen im Prozess der Globalisierung und Europ\u00e4ischen Integration : \u00f6konomische und soziale Herausforderungen im Zeichen der Euro-Krise",
    "series": "Schriften zur europ\u00e4ischen Arbeits- und Sozialpolitik",
    "publisher": "Nomos",
    "address": "Baden-Baden",
    "year": "2013",
    "url": "http://www.nomos-shop.de/21913",
    "author": [
      "Stefan L\u00fccking",
      "Michael Whittall"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Stefan",
        "last": "L\u00fccking"
      },
      {
        "first": "Michael",
        "last": "Whittall"
      }
    ],
    "editor": [
      "Stefan R\u00fcb",
      "Torsten M\u00fcller"
    ],
    "editors": [
      {
        "first": "Stefan",
        "last": "R\u00fcb"
      },
      {
        "first": "Torsten",
        "last": "M\u00fcller"
      }
    ],
    "number": "13",
    "pages": "189\u2013215",
    "note": "Festschrift f\u00fcr Hans-Wolfgang Platzer",
    "abstract": "Der Beitrag untersucht die Gr\u00fcnde daf\u00fcr, warum es in vielen multinationalen Unternehmen aus Deutschland keinen Europ\u00e4ischen Betriebsrat gibt. Im Vordergrund stehen dabei die Faktoren, die der Einrichtung eines Europ\u00e4ischen Betriebsrats im Wege stehen. Im Hintergrund schwingt aber auch immer die Frage mit, ob es nicht auch in diesen Unternehmen Ansatzpunkte gibt, die vielleicht doch zu einem Europ\u00e4ischen Betriebsrat f\u00fchren k\u00f6nnen. Im Anschluss an eine kurze Darstellung der empirischen Grundlage er\u00f6rtern wir drei Gruppen von Faktoren, die der Einrichtung eines Europ\u00e4ischen Betriebsrats im Wege stehen: (1)\u00a0das fehlende Wissen \u00fcber die Institution des Europ\u00e4ischen Betriebsrats und in Bezug auf die Frage, ob das eigene Unternehmen \u00fcberhaupt die rechtlichen Voraussetzungen erf\u00fcllt, (2)\u00a0die Skepsis, ob der zus\u00e4tzliche \u201eMehrwert\u201c eines Europ\u00e4ischen Betriebsrats \u00fcberhaupt den Aufwand lohnt, einen einzurichten, und (3)\u00a0die unterschiedlichen Formen der Internationalisierung und die sich daraus ergebende Notwendigkeit einer transnationalen Interessenvertretung. Wir schlie\u00dfen mit einem Fazit, das neben den hindernden auch die m\u00f6glicherweise f\u00f6rdernden Faktoren zusammenfasst.",
    "bibtexKey": "luecking2013ansatzpunkte"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/2fb921e3ac5faaa06ed38c724bb078e2e/meneteqel",
    "tags": [
      "Gerechtigkeit",
      "Organisationsforschung"
    ],
    "intraHash": "fb921e3ac5faaa06ed38c724bb078e2e",
    "interHash": "d0885c29ea05a87fb3d2c7e28fbe0830",
    "label": "Arbeit, Organisation und moralische \u00dcberzeugungen. Eine Grid-Group-Theorie\n\tder Gerechtigkeit in Unternehmen",
    "user": "meneteqel",
    "description": "",
    "date": "2011-08-09 21:01:34",
    "changeDate": "2011-08-09 21:01:37",
    "count": 1,
    "pub-type": "article",
    "journal": "Soziale Welt",
    "year": "2002",
    "url": "",
    "author": [
      "Stefan Liebig",
      "Holger Lengfeld"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Stefan",
        "last": "Liebig"
      },
      {
        "first": "Holger",
        "last": "Lengfeld"
      }
    ],
    "volume": "53",
    "number": "2",
    "pages": "115\u2013140",
    "abstract": "Zusammenfassung der Autoren: Der Aufsatz stellt die Frage, wie die\n\tstrukturellen Bedingungen in Unternehmen die moralische Einstellung\n\tder Besch\u00e4ftigten in Bezug auf die organisationsinterne Verteilung\n\tvon Vorteilen und Lasten beeinflusst. Die theoretischen \u00dcberlegungen\n\tsch\u00f6pfen auf vier Quellen: Organisationssoziologie, Organisationspsychologie,\n\tempirische Gerechtigkeitsforschung und die Kulturtheorie von Mary\n\tDouglas. Auf den Einsichten diese Theorien aufbauend wird ein theoretisches\n\tModell entwickelt, das erkl\u00e4rt, wie und warum das Gerechtigkeitsempfinden\n\tder Besch\u00e4ftigten von den besonderen strukturellen Bedingungen abh\u00e4ngen,\n\tdenen sie ausgesetzt sind. Die empirische G\u00fcltigkeit des Modells\n\twird anhand von 21 Unternehmen der deutschen Metallindustrie \u00fcberpr\u00fcft.\n\tDie Implikationen der Ergebnisse werden im Licht der These diskutiert,\n\tdass moderne Gesellschaften \u201eOrganisationsgesellschaften\u201c sind.",
    "language": "ger",
    "bibtexKey": "Liebig:2002:SozW"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/2fd8bc82c6641c4fd378a289ec19e08d6/stefan.strecker",
    "tags": [
      "UML",
      "BalancedScorecard"
    ],
    "intraHash": "fd8bc82c6641c4fd378a289ec19e08d6",
    "interHash": "d4a0acebdbfe49c850e2da989187f6e1",
    "label": "Vorgehensmodell f\u00fcr die Einf\u00fchrung einer Balanced Scorecard in einem Unternehmen",
    "user": "stefan.strecker",
    "description": "SpringerLink - Buchkapitel",
    "date": "2009-12-09 20:41:31",
    "changeDate": "2009-12-09 20:41:31",
    "count": 1,
    "pub-type": "incollection",
    "journal": "Balanced Scorecard und Ursache-Wirkungsbeziehungen",
    "year": "2008",
    "url": "http://dx.doi.org/10.1007/978-3-8349-8171-4_5",
    "author": [
      "Torben H\u00fcgens"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Torben",
        "last": "H\u00fcgens"
      }
    ],
    "pages": "284--319",
    "abstract": "Im Folgenden wird ein Vorgehensmodell f\u00fcr die Einf\u00fchrung einer Balanced Scorecard in einem Unternehmen, unter besonderer Ber\u00fccksichtigung\r\nder Ursache-Wirkungsbeziehungen zwischen strategischen Zielen, mithilfe der Unified Modeling Language (UML) erstellt. Zun\u00e4chst ist der Begriff des Modells im Rahmen von UML zu definieren. Der zuvor verwendete Modellbegriff in Anlehnung an Schut/Bredeweg und die Erg\u00e4nzung dieses Modellbegriffs in Anlehnung an Struss werden hier weiter verfeinert, um f\u00fcr Modelle g\u00fcltig zu sein, die durch UML repr\u00e4sentiert werden.",
    "bibtexKey": "2008vorgehensmodell"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/2ff8f3d2fc9a1bdc369f3ec1576113a82/astocker",
    "tags": [
      "2.0",
      "Weblogs,Wikis,Wissensmanagement,Wissenstransfer,",
      "Enterprise"
    ],
    "intraHash": "ff8f3d2fc9a1bdc369f3ec1576113a82",
    "interHash": "046c424bbb39dc921ae524cffa60adb6",
    "label": "Wissenstransfer mit Wikis und Weblogs: Fallstudien zum erfolgreichen Einsatz von Web 2.0 in Unternehmen",
    "user": "astocker",
    "description": "",
    "date": "2011-03-24 11:00:23",
    "changeDate": "2011-03-24 11:00:24",
    "count": 2,
    "pub-type": "book",
    "publisher": "Gabler Verlag",
    "address": "Wiesbaden",
    "year": "2010",
    "url": "http://www.amazon.de/Wissenstransfer-mit-Wikis-Weblogs-erfolgreichen/dp/3834925810",
    "author": [
      "Alexander Stocker",
      "Klaus Tochtermann"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Alexander",
        "last": "Stocker"
      },
      {
        "first": "Klaus",
        "last": "Tochtermann"
      }
    ],
    "pages": "302",
    "abstract": "Anwendungen und Technologien des Web 2.0 finden immer mehr in die Unternehmenswelten Einzug, um dort Mitarbeiter verst\u00e4rkt zum Wissenstransfer zu bewegen ? eine Entwicklung, die mit dem Begriff ?Enterprise 2.0? bezeichnet wird. Alexander Stocker und Klaus Tochtermann stellen in elf umfangreichen Fallstudien dar, wie Wikis und Weblogs erfolgreich im Unternehmen eingesetzt werden k\u00f6nnen. Mit ihrem Buch wollen sie vor allem auch Entscheidungstr\u00e4ger aus der Wirtschaft dabei unterst\u00fctzen, Nutzen und Erfolg von Web 2.0 im Kontext von Unternehmen besser zu erkennen. Das Buch vermittelt das notwendige Grundverst\u00e4ndnis, um eigene Projekte im Umfeld von Web 2.0 effizienter und effektiver durchzuf\u00fchren.",
    "isbn": "978-3834925817",
    "mendeley-tags": "Enterprise 2.0,Weblogs,Wikis,Wissensmanagement,Wissenstransfer",
    "bibtexKey": "Stocker2010i"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/25ae91e4ff43a6f92b40b0765783834de/silvia_86",
    "tags": [
      "lv_crossmedia1",
      "Strukturwandel_Medien",
      "lv_crossmedia",
      "Marketing",
      "Kommunikation",
      "Crossmedia"
    ],
    "intraHash": "5ae91e4ff43a6f92b40b0765783834de",
    "interHash": "cc88b80597947e50d22f9008533d4a51",
    "label": "Crossmedia braucht Strukturwandel",
    "user": "silvia_86",
    "description": "Vernetzte Kommunikation erfordert engere Zusammenarbeit zwischen\r\nUnternehmen, Agenturen und Medien",
    "date": "2008-04-09 17:30:44",
    "changeDate": "2008-04-09 17:30:44",
    "count": 3,
    "pub-type": "article",
    "journal": "HORIZONT",
    "year": "2004",
    "url": "http://www.wiso-net.de/webcgi?START=A31&DOKM=2618717_ZWIW&WID=98652-7990908-70024_3",
    "author": [
      "Heidi Radvilas"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Heidi",
        "last": "Radvilas"
      }
    ],
    "volume": "18",
    "number": "40",
    "pages": "1",
    "note": "Vernetzte Kommunikation erfordert engere Zusammenarbeit zwischen\r\nUnternehmen, Agenturen und Medien",
    "abstract": "In einer Sache waren sich die Mediaexperten aus Unternehmen, Agenturen und Medien bei der Bauer-Media-Fachkonferenz zum Thema \"Crossmedia\" einig: Der vernetzte Einsatz von Medien gewinnt angesichts einer sich immer st\u00e4rker ausdifferenzierenden Mediennutzung in der Werbekommunikation weiter an Bedeutung. Wie diese Kommunikationsherausforderung jedoch am geschicktesten zu bew\u00e4ltigen ist, ist bisher bestenfalls in der Theorie gekl\u00e4rt.\r\n\r\n\"Ein gro\u00dfes Problem liegt darin, dass wir alle monomedial sozialisiert sind\", sagt Michael Krautwald, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der M\u00fcnchner Serviceplan-Gruppe. Aus diesem Grund gebe es bisher kaum jemanden in der Branche, der integrierte Kommunikation kompetent aus einem Guss anbieten und umsetzen k\u00f6nne. \"Bis in den Agenturen wirklich integriert gedacht und gearbeitet wird, gehen sicher noch zwei bis drei Jahre ins Land\", meint Boris Schramm, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer von Mediaedge CIA. Er fordert zudem eine engere systematische Zusammenarbeit zwischen Kunden, Agenturen und Medien.\r\n\r\nF\u00fcr mehr Kooperation spricht sich auch Dirk Wiedenmann, CEO von Initiative Media, aus: \"Crossmediale Werbung ist zu komplex, das kann keiner alleine bew\u00e4ltigen.\"\r\n\r\nGerade aufgrund der zunehmenden Komplexit\u00e4t der Kommunikation h\u00e4lt es Krautwald jedoch f\u00fcr wichtig, die Werbebotschaft auf einen Nenner zu bringen. Krautwald: \"Es muss eine medienneutrale Idee gefunden werden, die dann stringent durch alle Kommunikationskan\u00e4le verfolgt wird.\"\r\n\r\nIm Zuge der st\u00e4rkeren crossmedialen Ausrichtung von Werbekampagnen beobachtet Klaus-Peter Schulz, CEO von OMD Germany, zudem eine Ver\u00e4nderung des Gesch\u00e4ftsmodells von Mediaagenturen.\r\n\r\nIn den vergangenen Jahren sei es vor allem darum gegangen, Medialeistung m\u00f6glichst billig einzukaufen. \"Jetzt geht es nicht mehr um Aldi-Media und GRPs, sondern um Markenf\u00fchrung. Da gewinnen qualitative Aspekte an Bedeutung.\" Mit diesem Wandel m\u00fcssten sich nicht nur die Media-, sondern auch die Kreativagenturen auseinandersetzen. Problematisch sei in diesem Zusammenhang jedoch die Verg\u00fctung der Agenturen. Wiedenmann: \"Der Aufwand, der bei crossmedialen Kampagnen n\u00f6tig ist, wird von den Kunden nicht bezahlt.\"\r\n\r\nDennoch sind die Mediaentscheider der \u00dcberzeugung, dass das Thema Crossmedia kein vor\u00fcbergehender Trend ist. Eine eindeutige Definition des Begriffs gibt es jedoch nicht. Wie eine Umfrage von Bauer Media unter 340 Mediaentscheidern aus Unternehmen und Agenturen ergeben hat, verstehen zwei Drittel der Befragten unter Crossmedia eine vernetzte Kommunikationsstrategie mit Leitthema, rund zwei F\u00fcnftel sehen darin den Einsatz von Below-the-Line-Aktivit\u00e4ten neben klassischer Werbung.\r\n\r\nRund drei Viertel der Befragten sind der Meinung, dass man k\u00fcnftig f\u00fcr eine gelungene Mediastrategie und -planung mehr Wissen \u00fcber die Konsumenten braucht, zwei Drittel glauben, mehr fundierte Informationen \u00fcber die Wirkung von Crossmedia-Kampagnen zu ben\u00f6tigen.",
    "bibtexKey": "2"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/272791fceda96f36ec4146d1bd9771048/meneteqel",
    "tags": [
      "handwerk",
      "selbst\u00e4ndigkeit",
      "solo-selbst\u00e4ndige"
    ],
    "intraHash": "72791fceda96f36ec4146d1bd9771048",
    "interHash": "74432041457d93bd9dc6c86cb11e50a7",
    "label": "Soloselbstst\u00e4ndigkeit im Handwerk : Anzahl, Bedeutung und Merkmale der Ein-Personen-Unternehmen ; Kurzfassung",
    "user": "meneteqel",
    "description": "",
    "date": "2016-05-09 17:59:48",
    "changeDate": "2016-05-09 17:59:48",
    "count": 1,
    "pub-type": "techreport",
    "address": "Duderstadt",
    "year": "2014",
    "url": "http://www.ifh.wiwi.uni-goettingen.de/sites/default/files/AH%2073%20Ein-Personen-Unternehmen.pdf",
    "author": [
      "Klaus M\u00fcller",
      "Nora Vogt"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Klaus",
        "last": "M\u00fcller"
      },
      {
        "first": "Nora",
        "last": "Vogt"
      }
    ],
    "number": "73",
    "abstract": "Im deutschen Handwerk sorgt zunehmend eine Unternehmensgruppe f\u00fcr Furore, die bisher wenig Aufmerksamkeit erhalten hat: die Soloselbstst\u00e4ndigen. Bis kurz vor der Jahrtausendwende hatte die Zahl der Ein-Personen-Unternehmen (EPU) kontinuierlich abgenommen. Seither ist sie wieder drastisch angewachsen, zwischen 1995 und 2010 um 241 Prozent. Besonders nach der \u00d6ffnung des Handwerks f\u00fcr zulassungsfreie Berufe 2004 haben einige Handwerkszweige mit einem Plus von mehreren 100 Prozent geboomt. Inzwischen sind rund 42 Prozent der etwa 840.000 Handwerksunternehmen Soloselbstst\u00e4ndige. Dennoch gibt es kein genaues Bild, welche volkswirtschaftliche Bedeutung die EPUs innerhalb der Wirtschaftsgruppe Handwerk haben. Das Volkswirtschaftliche Institut f\u00fcr Mittelstand und Handwerk an der Universit\u00e4t G\u00f6ttingen (ifh) hat mit einer gr\u00fcndlichen strukturellen Untersuchung den Schleier ein gro\u00dfes St\u00fcck gel\u00fcftet. Ein zentrales Ergebnis der Studie ist, dass EPUs gerade im vielf\u00e4ltigen Handwerk nur zu einem relativ kleinen Teil K\u00fcmmerexistenzen sind, die als \"proletarisierte Unternehmer\" am Rande des Existenzminimums leben. In den meisten F\u00e4llen liegen der Soloselbstst\u00e4ndigkeit bewusste Ent\u00adscheidungen zugrunde. Das zeigen auch mehr als 30 Kurzbiografien, die die Datenanalyse erg\u00e4nzen und die Vielfalt der Erwerbsbiografien exemplarisch aufzeigen. Zwar erf\u00e4hrt man dort auch von wirtschaftlichen Zw\u00e4ngen, die Soloselbstst\u00e4ndigkeit beizubehalten, trotz unzureichender sozialer Absicherung und erschreckend niedrigen Einkommen. Andererseits berichten EPUs von Erfolgen z.B. in einer Werkstattgemeinschaft, im Nebenerwerb am Feierabend oder als Zu\u00adverdienst zur Rente. Bislang stehen viele Handwerksorganisationen der gestiegenen Soloselbstst\u00e4ndigkeit unter ihren Betrieben ratlos gegen\u00fcber. Einerseits gelten sie als Bereicherung, weil sie auch Nischen bearbeiten, die f\u00fcr die gr\u00f6\u00dferen Betriebe zu klein sind und ohne diese Betriebe f\u00fcr das Handwerk verloren gehen. Andererseits besteht Zur\u00fcckhaltung: Es lohne sich doch nicht, sich um die Ein-Personen-Unternehmen besonders zu k\u00fcmmern, denn sie zahlten doch kaum Beitr\u00e4ge und seien in der Regel bald wieder vom Markt verschwunden. Die Studie stellt dazu fest, dass es fu\u0308r die Handwerksorganisationen sehr schwierig sei, die Ein-Personen-Unternehmen \u00fcberhaupt zu erreichen. Sie seien zwar eintragungspflichtig in der Handwerksrolle, bildeten jedoch wegen ihrer Verschiedenheit keine Gruppe, der man sich zugeh\u00f6rig f\u00fchle. Ein gemeinsames Gruppeninteresse existiere praktisch nicht. Qualifizierungs- und Beratungsma\u00dfnahmen eigens f\u00fcr Kleinstbetriebe, bessere Vernetzung z.B. in Erfa-Gruppen oder \u00fcber Internet-Plattformen auf der Kammer-Website sowie Unterst\u00fctzung bei der B\u00fcrokratieentlastung f\u00fcr die Kleinstbetriebe k\u00f6nnten helfen. Die st\u00e4rkere Einbindung in die Handwerksorganisation k\u00f6nne auch \u00fcber die bewusste \u00d6ffnung der Handwerksinnungen erfolgen. Dazu sei aber auch Eigenengagement der EPUs erforderlich.",
    "bibtexKey": "muller2014soloselbststndigkeit"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/225623919e744a8514f6663169dcb26b8/meneteqel",
    "tags": [
      "Demokratie",
      "Gute_Arbeit",
      "Wirtschaftsdemokratie",
      "New_Work",
      "Agilit\u00e4t",
      "Mitbestimmung"
    ],
    "intraHash": "25623919e744a8514f6663169dcb26b8",
    "interHash": "d2b0171b09009a1d9daa418607f8cab4",
    "label": "Demokratie im Unternehmen zwischen \u201eNew Work\u201c und \u201eGuter Arbeit\u201c",
    "user": "meneteqel",
    "description": "",
    "date": "2022-12-09 18:07:23",
    "changeDate": "2023-10-23 15:30:36",
    "count": 1,
    "pub-type": "article",
    "journal": "Gruppe. Interaktion. Organisation. Zeitschrift f\u00fcr Angewandte Organisationspsychologie (GIO)",
    "publisher": "Springer Science and Business Media LLC",
    "year": "2019",
    "url": "https://link.springer.com/article/10.1007/s11612-019-00477-x",
    "author": [
      "Ingo Singe",
      "Erhard Tietel"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Ingo",
        "last": "Singe"
      },
      {
        "first": "Erhard",
        "last": "Tietel"
      }
    ],
    "volume": "50",
    "number": "3",
    "pages": "251--259",
    "abstract": "Dieser Beitrag zur Zeitschrift Gruppe. Interaktion. Organisation diskutiert Ans\u00e4tze und M\u00f6glichkeiten einer Demokratisierung von Unternehmen. W\u00e4hrend in westlichen Gesellschaften die Krise der Demokratie aktuell eine Zuspitzung erf\u00e4hrt, kommen aus der Welt der Arbeit aufsehenerregende demokratische (Gegen\u2011)Impulse: Fr\u00fchere Top-Manager kritisieren mit Verve die \u201eangelernte Unm\u00fcndigkeit\u201c (Thomas Sattelberger) des Menschen in der Arbeit und entwerfen das \u201edemokratische Unternehmen\u201c als einen neuen Ort der Freiheit. Sie adressieren die Besch\u00e4ftigten als Betriebsb\u00fcrger, die qua demokratischer Prozesse Einfluss auf Gegenst\u00e4nde nehmen, die ihrer Einwirkung traditionell weitgehend entzogen sind (bis hin zur Wahl von F\u00fchrungskr\u00e4ften, Entgeltfestlegungen durch die Besch\u00e4ftigten, Arbeitszeit und -ort, Produktstrategie). L\u00e4ngst sind es nicht nur besonders agile Vorreiterunternehmen, die unter dem Label \u201eNew Work\u201c Hierarchien einebnen, Entscheidungskompetenzen dezentralisieren und Statusprivilegien abbauen. In einem ersten Schritt identifiziert unser Beitrag Kernbestandteile der neuen Arbeits- und Organisationskonzepte (\u201eNew Work\u201c) und setzt sich kritisch mit den darin implizierten Demokratisierungsvorstellungen auseinander. Daran schlie\u00dft eine zweite Perspektive auf Demokratie in der Arbeitswelt an, die prim\u00e4r von Gewerkschaften, betrieblichen Interessenvertretungen und arbeitsbezogenen Beratern vertreten wird. Aktuelle Bem\u00fchungen um \u201eGute Arbeit\u201c kn\u00fcpfen an weitgehend versch\u00fcttete Demokratisierungstraditionen (Wirtschaftsdemokratie, Programme zur \u201eHumanisierung der Arbeitswelt\u201c) an und versuchen, diese in einer globalen, vermarktlichten und digitalisierten Arbeitswelt weiterzuentwickeln. Politiken der \u201eGuten Arbeit\u201c nehmen ihren Ausgangspunkt in Subjektivit\u00e4t und den Arbeitsinteressen der arbeitenden Menschen. Sie erschlie\u00dfen das Expertenwissen und die Gestaltungskompetenzen von Besch\u00e4ftigten \u00fcber partizipative Prozesse und tragen so zu einer demokratischen Erweiterung der repr\u00e4sentativen Mitbestimmung bei. Der Beitrag bringt diese beiden Demokratisierungstraditionen in einen Dialog.",
    "language": "de-DE",
    "doi": "10.1007/s11612-019-00477-x",
    "bibtexKey": "Singe_2019"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/2f765db1958b021895e33c0d73872f19b/kamil205",
    "tags": [
      "SME,co-operation",
      "cooperation,knowledge",
      "transfer,transfer",
      "channel",
      "partners,innovation,innovation"
    ],
    "intraHash": "f765db1958b021895e33c0d73872f19b",
    "interHash": "50204a3a4ad746fbf3559a01ed0990f7",
    "label": "Innovationskooperationen und Wissenstransfer von Unternehmen im Raum Jena",
    "user": "kamil205",
    "description": "",
    "date": "2012-02-27 06:11:36",
    "changeDate": "2012-02-27 06:11:47",
    "count": 2,
    "pub-type": "techreport",
    "year": "2011",
    "url": "http://ideas.repec.org/p/zbw/fhjbwf/20113.html",
    "author": [
      "Katharina Kaps",
      "Silko Pfeil",
      "Thomas Sauer",
      "Matthias-Wolfgang Stoetzer"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Katharina",
        "last": "Kaps"
      },
      {
        "first": "Silko",
        "last": "Pfeil"
      },
      {
        "first": "Thomas",
        "last": "Sauer"
      },
      {
        "first": "Matthias-Wolfgang",
        "last": "Stoetzer"
      }
    ],
    "volume": "2011",
    "abstract": "The research project KompNet 2011 \u2013 Factors determining the success of regional innovation networks\u201c, funded by the Federal Ministry of Education and Research (BMBF), examines the cooperation activities of predominant small and medium-sized enterprises (SME) in and closely around Jena (Thuringia). The study focuses on three aspects: \u2022 How do the different channels used in the transfer process between cooperating partners vary with regard to their intensity? \u2022 Which types of knowledge transfer are relevant for the development of innovations? \u2022 In which spatial context do these transfer relations occur? The study reveals that vertical cooperative relations are practiced by more than 75\\% of the survey participants. Regular personal contacts \u201cface-to-face\u201d are essential for the success of these relations. Although the regional SME collaborate with numerous partners in innovation projects, nevertheless in-house development is the most important form of creating innovative products. Over 80\\% of the participants use direct channels of knowledge transfer, such as education/training services and workshops. Human capital oriented channels, such as the employment of apprentices/students, are practiced by 50\\% of the surveyed firms. Less than half of the participants use traditional R&D transfer channels, e.g. collaborative research and R&D contracts. Direct transfer channels and collaborative research, but also the classical R&D transfer types, which are practiced with less intensity, are very important for the innovation success. Tacit and codified transfer channels are equally important for the success of innovation projects. Furthermore the study reveals that knowledge transfer activities are \u2013 regardless of transmission type \u2013 primarily regionally oriented and focus on partner from the same industry. The import of knowledge from abroad is less important for the innovative companies in the region of Jena.",
    "file": ":Users/Miguel/Dropbox/Escola/Artigos/Kaps et al.\\_2011\\_Innovationskooperationen und Wissenstransfer von Unternehmen im Raum Jena.pdf:pdf",
    "isbn": "3939046205",
    "bibtexKey": "Unternehmen2011"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/2ad768c7e099b668e549c8c4135ee2ff1/meneteqel",
    "tags": [
      "Arbeitswelt",
      "Innovation",
      "Finanzmarktkapitalismus",
      "Unternehmen"
    ],
    "intraHash": "ad768c7e099b668e549c8c4135ee2ff1",
    "interHash": "3632ba17827fae7c178273193d0fbf29",
    "label": "Finanzmarktkapitalismus? Der Einfluss von Finanzialisierung auf Arbeit, Wachstum und Innovation",
    "user": "meneteqel",
    "description": "",
    "date": "2017-02-17 12:55:10",
    "changeDate": "2017-02-17 12:55:10",
    "count": 1,
    "pub-type": "book",
    "series": "International labour studies",
    "publisher": "Campus Verlag",
    "address": "Frankfurt am Main",
    "year": "2017",
    "url": "http://www.campus.de/buecher-campus-verlag/wissenschaft/soziologie/finanzmarktkapitalismus-8561.html",
    "editor": [
      "Michael Faust",
      "J\u00fcrgen K\u00e4dtler",
      "Harald Wolf"
    ],
    "editors": [
      {
        "first": "Michael",
        "last": "Faust"
      },
      {
        "first": "J\u00fcrgen",
        "last": "K\u00e4dtler"
      },
      {
        "first": "Harald",
        "last": "Wolf"
      }
    ],
    "number": "8",
    "abstract": "\u00bbFinanzmarktkapitalismus\u00ab fungiert als Chiffre f\u00fcr tief greifende Ver\u00e4nderungen in Wirtschaft, Unternehmen und Arbeitswelt. Mit dem Fokus auf Wachstum und Innovation werden in diesem Buch kontroverse theoretische Positionen und empirische Befunde in Bezug gesetzt, um die Debatte \u00fcber das Zusammenspiel von Finanzm\u00e4rkten, Finanzmarktakteuren, Unternehmen und Arbeitswelt voranzubringen.",
    "isbn": "978-3-593-50174-1",
    "bibtexKey": "2017finanzmarktkapitalismus"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/2cb4e414688304bee9f122854f1b09ad8/meneteqel",
    "tags": [
      "betriebsrat",
      "interessenvertretung",
      "new_economy",
      "mitbestimmung"
    ],
    "intraHash": "cb4e414688304bee9f122854f1b09ad8",
    "interHash": "be42bd2a3ad2201a06ea614c8c7c6280",
    "label": "Betriebliche Partizipation in Unternehmen der Neuen Medien: Innovative Formen der Beteiligung auf dem Pr\u00fcfstand",
    "user": "meneteqel",
    "description": "",
    "date": "2011-08-11 14:51:35",
    "changeDate": "2011-08-14 12:13:20",
    "count": 1,
    "pub-type": "book",
    "series": "Arbeit \u2013 Interessen \u2013 Partizipation ; 6",
    "publisher": "Campus-Verlag",
    "address": "Frankfurt am Main; New York",
    "year": "2009",
    "url": "",
    "author": [
      "Peter Ittermann"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Peter",
        "last": "Ittermann"
      }
    ],
    "pages": "314",
    "note": "Zugl. Diss. Ruhr-Universit\u00e4t Bochum 2007",
    "abstract": "Unternehmen der New Economy galten als Vorreiter bei der Entwicklung innovativer Formen der Partizipation und Interessenregulierung. Peter Ittermann beleuchtet die spezifischen Muster dieser Modelle. Angesichts neuer Marktanforderungen, Insolvenzen und bedrohter Arbeitspl\u00e4tze stellt sich dabei die Frage: K\u00f6nnen sie sich auch in Krisenzeiten und im Zuge wachsender Professionalisierung bew\u00e4hren?",
    "isbn": "3-593-38879-0",
    "language": "ger",
    "bibtexKey": "ittermann2009partizipation"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/2f2db8058d0e6ed7cb60617a6270661fe/zukunftarbeit",
    "tags": [
      "finanzierung",
      "Digitalisierung",
      "Digitalisierung_und_Arbeit_der_Zukunft"
    ],
    "intraHash": "f2db8058d0e6ed7cb60617a6270661fe",
    "interHash": "f3e5c3122aee5ad4f7fb7d56c64d2a2d",
    "label": "Die Finanzierung von Digitalisierung und Investitionen in mittelst\u00e4ndischen Unternehmen im Vergleich.",
    "user": "zukunftarbeit",
    "description": "",
    "date": "2020-06-25 16:05:06",
    "changeDate": "2020-06-25 16:05:06",
    "count": 1,
    "pub-type": "article",
    "journal": "KfW_Research",
    "year": "M\u00e4rz 2020",
    "url": "https://www.kfw.de/PDF/Download-Center/Konzernthemen/Research/PDF-Dokumente-Fokus-Volkswirtschaft/Fokus-2020/Fokus-Nr.-280-Maerz-2020-Finanzierung-Digitalisierung.pdf",
    "author": [
      "Volker Zimmermann"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Volker",
        "last": "Zimmermann"
      }
    ],
    "editor": [
      " Kreditanstalt_fu\u0308r_Wiederaufbau_(KfW)"
    ],
    "editors": [
      {
        "first": "",
        "last": "Kreditanstalt_fu\u0308r_Wiederaufbau_(KfW)"
      }
    ],
    "number": "Nr. 280",
    "abstract": "Weisen Digitalisierungsvorhaben besondere Merkmale auf, die einer externen Finanzierung entgegenstehen? Um diese Frage zu kl\u00e4ren, vergleicht diese Studie die Finanzierungsstruktur von Digitalisierungsvorhaben und Investitionen. Zentrales Ergebnis der Untersuchung ist: Die Finanzierung von Digitalisierung unterscheide sich deutlich von jener der Investitionen \u2013 selbst wenn man Unternehmen miteinander vergleiche, die hinsichtlich ihrer Gr\u00f6\u00dfe, ihres Alters, ihrer Bonit\u00e4t sowie des Projektvolumens nahezu identische Merkmale aufwiesen. Digitalisierungsprojekte wu\u0308rden mit einem um 16 Prozentpunkte h\u00f6heren Anteil aus internen Mitteln und zu einem um 14 Prozentpunkte geringeren Anteil mit Bankkrediten finanziert.",
    "bibtexKey": "noauthororeditor"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/2a0acc0ae7c82ef33a604a20f19d1c3e1/kamil205",
    "tags": [
      "cooperation,knowledge",
      "transfer,transfer",
      "channel",
      "partners,innovation,innovation",
      "GenericMecchanisms,Germany,SME,co-operation"
    ],
    "intraHash": "a0acc0ae7c82ef33a604a20f19d1c3e1",
    "interHash": "50204a3a4ad746fbf3559a01ed0990f7",
    "label": "Innovationskooperationen und Wissenstransfer von Unternehmen im Raum Jena",
    "user": "kamil205",
    "description": "",
    "date": "2012-02-27 06:11:36",
    "changeDate": "2012-02-27 06:12:09",
    "count": 2,
    "pub-type": "unpublished",
    "series": "Jena Contributions to Economic Research",
    "year": "2011",
    "url": "http://ideas.repec.org/p/zbw/fhjbwf/20113.html",
    "author": [
      "Katharina Kaps",
      "Silko Pfeil",
      "Thomas Sauer",
      "Matthias-Wolfgang Stoetzer"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Katharina",
        "last": "Kaps"
      },
      {
        "first": "Silko",
        "last": "Pfeil"
      },
      {
        "first": "Thomas",
        "last": "Sauer"
      },
      {
        "first": "Matthias-Wolfgang",
        "last": "Stoetzer"
      }
    ],
    "volume": "2011",
    "abstract": "The research project KompNet 2011 \u2013 Factors determining the success of regional innovation networks\u201c, funded by the Federal Ministry of Education and Research (BMBF), examines the cooperation activities of predominant small and medium-sized enterprises (SME) in and closely around Jena (Thuringia). The study focuses on three aspects: \u2022 How do the different channels used in the transfer process between cooperating partners vary with regard to their intensity? \u2022 Which types of knowledge transfer are relevant for the development of innovations? \u2022 In which spatial context do these transfer relations occur? The study reveals that vertical cooperative relations are practiced by more than 75\\% of the survey participants. Regular personal contacts \u201cface-to-face\u201d are essential for the success of these relations. Although the regional SME collaborate with numerous partners in innovation projects, nevertheless in-house development is the most important form of creating innovative products. Over 80\\% of the participants use direct channels of knowledge transfer, such as education/training services and workshops. Human capital oriented channels, such as the employment of apprentices/students, are practiced by 50\\% of the surveyed firms. Less than half of the participants use traditional R&D transfer channels, e.g. collaborative research and R&D contracts. Direct transfer channels and collaborative research, but also the classical R&D transfer types, which are practiced with less intensity, are very important for the innovation success. Tacit and codified transfer channels are equally important for the success of innovation projects. Furthermore the study reveals that knowledge transfer activities are \u2013 regardless of transmission type \u2013 primarily regionally oriented and focus on partner from the same industry. The import of knowledge from abroad is less important for the innovative companies in the region of Jena.",
    "file": ":Users/Miguel/Dropbox/Escola/Artigos/Kaps et al.\\_2011\\_Innovationskooperationen und Wissenstransfer von Unternehmen im Raum Jena.pdf:pdf",
    "isbn": "3939046205",
    "mendeley-tags": "GenericMecchanisms,Germany",
    "bibtexKey": "Unternehmen2011"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/26cd7cad212e44b48c9e9125fd1bad9f9/meneteqel",
    "tags": [
      "Einstellungen",
      "Klassenkampf",
      "Ungewissheit",
      "Machtressourcen",
      "Produktionsregime",
      "Opportunismus",
      "Aufsichtsrat",
      "Mitbestimmung"
    ],
    "intraHash": "6cd7cad212e44b48c9e9125fd1bad9f9",
    "interHash": "0a7d7153be28d5333499f958b42d194c",
    "label": "Opportunismus oder Ungewissheit? Mitbestimmte Unternehmen zwischen Klassenkampf und Produktionsregime",
    "user": "meneteqel",
    "description": "",
    "date": "2013-09-08 12:51:56",
    "changeDate": "2016-08-17 15:22:16",
    "count": 1,
    "pub-type": "techreport",
    "address": "K\u00f6ln",
    "year": "2012",
    "url": "http://www.mpifg.de/pu/dp_abstracts/dp12-1.asp",
    "author": [
      "Martin H\u00f6pner",
      "Maximilian Waclawczyk"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Martin",
        "last": "H\u00f6pner"
      },
      {
        "first": "Maximilian",
        "last": "Waclawczyk"
      }
    ],
    "number": "12/1",
    "abstract": "In der Mitbestimmungsdebatte der 2000er Jahre \u00fcberraschten die F\u00fchrungskr\u00e4fte vieler Gro\u00dfunternehmen mit positiven \u00c4u\u00dferungen zur Unternehmensmitbestimmung. Damit widersprachen sie den Forderungen ihrer Verb\u00e4nde, die sich daf\u00fcr einsetzten, die parit\u00e4tische Mitbestimmung abzuschaffen und auf eine Drittelbeteiligung zur\u00fcckzuf\u00fchren. Dieser Sachverhalt l\u00e4sst sich auf zweierlei Weise interpretieren. Der machtressourcentheoretischen Interpretation zufolge vermieden es die F\u00fchrungskr\u00e4fte aus strategischen Gr\u00fcnden, ihre Mitbestimmungsaversion in die \u00d6ffentlichkeit zu tragen, um die Kooperationsbereitschaft interner Arbeitnehmervertreter nicht zu unterminieren. Die produktionsregimetheoretische Interpretation geht hingegen von einem fundamentalen Pr\u00e4ferenzwandel aufseiten der F\u00fchrungskr\u00e4fte aus. Wir vergleichen die Haltungen der Verb\u00e4nde und Unternehmen in den siebziger und den 2000er Jahren und zeigen, dass die machtressourcentheoretische Interpretation der empirischen \u00dcberpr\u00fcfung nicht standh\u00e4lt. Der Schl\u00fcssel zum Verst\u00e4ndnis der vorgefundenen Konstellation liegt nicht in vermeintlichem Opportunismus der Unternehmensleitungen, sondern in der Ungewissheit der Folgen institutionellen Wandels.",
    "issn": "1864-4325",
    "bibtexKey": "hoepner2012opportunismus"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/2699862525e55c80d675a7a4f9512f91b/pedocs",
    "tags": [
      "Weiterbildung",
      "Weiterbildungsnachfrage",
      "\u00d6konomischer_Faktor",
      "Klein-_und_Mittelbetrieb",
      "Lernform",
      "Teilnehmerstruktur",
      "Qualit\u00e4tssicherung",
      "Weiterbildungsberatung",
      "Ganzheitlicher_Ansatz",
      "Beratungskonzept",
      "Bildungsberatung",
      "Mitarbeiter",
      "Unternehmen",
      "Wirtschaftlichkeit",
      "Weiterbildungsma\u00dfnahme",
      "Dienstleistung",
      "Mitarbeiterfortbildung",
      "Betrieb",
      "Qualifizierungsma\u00dfnahme",
      "Systematik",
      "Beratungswesen",
      "Weiterbildungsbedarf",
      "Deutschland",
      "Bedarfsermittlung",
      "Qualifizierung",
      "Weiterbildungsmanagement",
      "Lernkultur",
      "Dequalifizierung",
      "Betriebliche_Weiterbildung",
      "Disparit\u00e4t"
    ],
    "intraHash": "699862525e55c80d675a7a4f9512f91b",
    "interHash": "5d58f7e59f8553de59fdc27376287505",
    "label": "Betriebliche Interessen an Qualifizierungsberatung - Gestaltungsanforderungen an eine nachfrageorientierte Dienstleistung",
    "user": "pedocs",
    "description": "",
    "date": "2010-12-20 19:27:41",
    "changeDate": "2010-12-20 19:27:43",
    "count": 1,
    "pub-type": "incollection",
    "booktitle": "Stand und Perspektiven der Qualifizierungsberatung",
    "series": "Wirtschaft und Bildung. 51",
    "publisher": "Bertelsmann",
    "year": "2008",
    "url": "http://www.pedocs.de/volltexte/2010/2561",
    "author": [
      "Nadine Wacker"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Nadine",
        "last": "Wacker"
      }
    ],
    "editor": [
      "Herbert Loebe",
      "Eckart Severing"
    ],
    "editors": [
      {
        "first": "Herbert",
        "last": "Loebe"
      },
      {
        "first": "Eckart",
        "last": "Severing"
      }
    ],
    "pages": "17-36",
    "abstract": "Damit sich Qualifizierungsberatung zu einer praxisorientierten und wirksamen Dienstleistung f\u00fcr Unternehmen entwickeln kann, ist eine Orientierung an betrieblichen Notwendigkeiten und Anspr\u00fcchen unbedingte Voraussetzung. Um zu ermitteln, wie Qualifizierungsberatung beschaffen sein muss, damit sie die Anforderungen der Unternehmen erf\u00fcllen kann, steht die empirische Suche nach betrieblichen Interessen an einer Qualifizierungsberatung im Fokus der folgenden Ausf\u00fchrungen: In welchen Segmenten der betrieblichen Weiterbildungspraxis lassen sich Defizite ausmachen und wie kann Qualifizierungsberatung an diesen M\u00e4ngeln ankn\u00fcpfen und zu einer Optimierung beitragen? Welche Anspr\u00fcche haben Unternehmen an Qualifizierungsberatung? Basierend auf den identifizierten Ansatzpunkten und Erwartungen werden Gestaltungsanforderungen an eine nachfrageorientierte Beratung formuliert. Dem vorangestellt sollen zun\u00e4chst Begriff, Aufgaben und Ziele von Qualifizierungsberatung pr\u00e4zisiert werden. (DIPF/ Orig.).",
    "bibtexKey": "Wacker.2008"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/23a97bcdbcf0eff0fd39f1c632af1e247/akpe",
    "tags": [
      "enterprise,",
      "economy,",
      "socialsoftware,",
      "web20"
    ],
    "intraHash": "3a97bcdbcf0eff0fd39f1c632af1e247",
    "interHash": "e7d90c3d34bdd811449715005dcbe660",
    "label": "Planung, Einf\u00fchrung und erfolgreicher Einsatz von Social Software in Unternehmen",
    "user": "akpe",
    "description": "",
    "date": "2008-01-05 19:21:31",
    "changeDate": "2008-01-05 19:21:35",
    "count": 1,
    "pub-type": "book",
    "publisher": "Oldenbourg",
    "year": "2008",
    "url": "http://www.oldenbourg-wissenschaftsverlag.de/olb/de/1.c.1321824.de?hasjs=1195045907\\&\\#38;submittedByForm=1\\&\\#38;\\_lang=de\\&\\#38;gsid=1.c.325875.de\\&\\#38;id=1321041",
    "author": [
      "Michael Koch",
      "Alexander Richter"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Michael",
        "last": "Koch"
      },
      {
        "first": "Alexander",
        "last": "Richter"
      }
    ],
    "abstract": "Nach einer Einf\u00fchrung in die Thematik werden die wichtigsten Softwaregattungen und deren Anwendungsfelder im betrieblichen Umfeld vorgestellt. Die Beschreibungen sind dabei jeweils mit Beispielen und Handlungsleitf\u00e4den illustriert. Fallstudien aus 15 Organisationen unterst\u00fctzen den Leser dabei sich einen \u00dcberblick zu verschaffen oder sich Anregungen zu holen wie man ganz konkrete Szenarien - z.B. Teamarbeit oder Informationsmanagement - im Unternehmen unterst\u00fctzen kann.\n\nNach einer ausf\u00fchrlichen Diskussion der wichtigsten Herausforderungen beim Einsatz von Social Software wird das Buch mit einer Diskussion neuer Konzepte wie Semantic Web, Virtuelle Welten und Ubiquit\u00e4re Benutzungsschnittstellen abgerundet.",
    "priority": "2",
    "citeulike-article-id": "1914087",
    "bibtexKey": "citeulike:1914087"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/2b773bcc5db22f5cf4fce9e6a61f90a0b/blees",
    "tags": [
      "praxisbericht,",
      "wiki,",
      "messung,",
      "unternehmen\\_20,",
      "wissensmanagement"
    ],
    "intraHash": "b773bcc5db22f5cf4fce9e6a61f90a0b",
    "interHash": "bcdb427748c3adc5b3acab65f3338bcc",
    "label": "Selbstorganisiertes Wissensmanagement in Unternehmen auf Basis der Wiki-Technologie - ein Anwendungsfall",
    "user": "blees",
    "description": "",
    "date": "2010-05-20 16:45:47",
    "changeDate": "2010-05-20 16:45:49",
    "count": 2,
    "pub-type": "article",
    "journal": "HMD - Praxis der Wirtschaftsinformatik",
    "publisher": "dpunkt",
    "year": "2006",
    "url": "http://hmd.dpunkt.de/252/05.html",
    "author": [
      "Claudia M\u00fcller",
      "Peter Dibbern"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Claudia",
        "last": "M\u00fcller"
      },
      {
        "first": "Peter",
        "last": "Dibbern"
      }
    ],
    "volume": "252",
    "pages": "45--54",
    "abstract": "Zur St\u00e4rkung und zur Sicherung ihrer Wettbewerbsposition sollten Unternehmen der komplexen und dynamischen Umwelt ad\u00e4quat begegnen. Die formale Organisationsstruktur ist teilweise zu starr, um auf diese Ver\u00e4nderungen zu reagieren, wodurch die parallel existierenden, informellen sozialen Netzwerke eine besondere Bedeutung erlangen. Diese sozialen Netzwerke k\u00f6nnen informationstechnisch gef\u00f6rdert werden, beispielsweise durch den Einsatz von Wikis. Der vorliegende Beitrag f\u00fchrt in die Grundlagen der Wiki-Technologie im Kontext des selbstorganisierten Wissensmanagements ein. Neben der Darstellung der betrieblichen Anwendungsgebiete werden die Vorteile, aber auch die Grenzen der Wiki-Nutzung vorgestellt. Die Einf\u00fchrung eines Wikis bei der PSI AG gibt Einblicke in den Einf\u00fchrungsprozess und die gesammelten Erfahrungen.",
    "posted-at": "2007-08-08 16:32:57",
    "priority": "3",
    "citeulike-article-id": "1543520",
    "citeulike-linkout-0": "http://hmd.dpunkt.de/252/05.html",
    "bibtexKey": "citeulike:1543520"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/257d5709a2eb19b1421290352ba76eba2/meneteqel",
    "tags": [
      "CSR",
      "corporate_social_responsibility",
      "K\u00fcnstliche_Intelligenz",
      "Innovation",
      "Unternehmen",
      "Nachhaltigkeit"
    ],
    "intraHash": "57d5709a2eb19b1421290352ba76eba2",
    "interHash": "75ee049f67bf5453cf9e68487c7aece0",
    "label": "CSR und K\u00fcnstliche Intelligenz",
    "user": "meneteqel",
    "description": "",
    "date": "2024-07-04 10:08:45",
    "changeDate": "2024-07-04 10:08:45",
    "count": 1,
    "pub-type": "book",
    "series": "Management-Reihe Corporate Social Responsibility",
    "publisher": "Springer Gabler",
    "address": "Berlin; Heidelberg",
    "year": "2021",
    "url": "",
    "editor": [
      "Reinhard Altenburger",
      "Ren\u00e9 Schmidpeter"
    ],
    "editors": [
      {
        "first": "Reinhard",
        "last": "Altenburger"
      },
      {
        "first": "Ren\u00e9",
        "last": "Schmidpeter"
      }
    ],
    "abstract": "In diesem Buch werden neben Impulsen aus der aktuellen wissenschaftlichen Diskussion Good Practice Cases von Unternehmen im Umgang mit den besonderen Herausforderungen durch den Einsatz von K\u00fcnstlicher Intelligenz (KI) vorgestellt. Die vielf\u00e4ltigen Herangehensweisen an die Anforderungen, welche mit dem Einsatz von K\u00fcnstlicher Intelligenz verbunden sind, sollen Anregungen f\u00fcr Unternehmen und Wissenschaft in diesem h\u00e4ufig sehr kontrovers diskutierten Feld bieten. Ein besonderes Gewicht wird auf die Chancen durch KI f\u00fcr Unternehmen aus unterschiedlichen Branchen gelegt. Die Auseinandersetzung mit dem Spannungsfeld KI und neue Herausforderungen der CSR bietet strategische M\u00f6glichkeiten, aber auch Innovationschancen. Die aktive Einbindung von Stakeholdern in den Gestaltungsprozess dient auch dem Aufbau von Vertrauen bei Kunden und der \u00d6ffentlichkeit und leistet somit einen Beitrag zu Innovation und Akzeptanz von KI.",
    "isbn": "978-3-662-63222-2",
    "language": "de-DE",
    "price": "(Softcover) : EUR 54.99 (DE), EUR 56.53 (AT), CHF 61.00 (freier Preis), EUR 51.39)",
    "doi": "10.1007/978-3-662-63223-9",
    "bibtexKey": "altenburger2021csr"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/2118fb0303e41e5d1c7368b89ba15983a/meneteqel",
    "tags": [
      "Interessenvertretung",
      "Neue-Medien",
      "collectiv-eaction"
    ],
    "intraHash": "118fb0303e41e5d1c7368b89ba15983a",
    "interHash": "edf210aa9b697dee318966bc27ced77e",
    "label": "Betriebliche Partizipation in Unternehmen der Neuen Medien: Innovative Formen der Beteiligung auf dem Pr\u00fcfstand",
    "user": "meneteqel",
    "description": "",
    "date": "2010-09-25 12:11:35",
    "changeDate": "2010-09-25 12:11:40",
    "count": 1,
    "pub-type": "book",
    "series": "Arbeit \u2013 Interessen \u2013 Partizipation",
    "publisher": "Campus-Verlag",
    "address": "Frankfurt am Main; New York",
    "year": "2009",
    "url": "",
    "author": [
      "Peter Ittermann"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Peter",
        "last": "Ittermann"
      }
    ],
    "volume": "6",
    "pages": "314",
    "abstract": "Unternehmen der New Economy galten als Vorreiter bei der Entwicklung innovativer Formen der Partizipation und Interessenregulierung. Peter Ittermann beleuchtet die spezifischen Muster dieser Modelle. Angesichts neuer Marktanforderungen, Insolvenzen und bedrohter Arbeitspl\u00e4tze stellt sich dabei die Frage: K\u00f6nnen sie sich auch in Krisenzeiten und im Zuge wachsender Professionalisierung bew\u00e4hren? (Verlagsangaben)",
    "isbn": "3-593-38879-0",
    "bibtexKey": "ittermann2009partizipation"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/27014e607a110a046ffb68ef6d50e820e/trude",
    "tags": [
      "useCase",
      "2006",
      "enterprise",
      "knowledgeManagement",
      "wiki",
      "_toFind"
    ],
    "intraHash": "7014e607a110a046ffb68ef6d50e820e",
    "interHash": "8c6cbe852d2c9f3f551847d4075dccbd",
    "label": "Selbstorganisiertes Wissensmanagement in Unternehmen auf Basis der Wiki-Technologie - ein Anwendungsfall",
    "user": "trude",
    "description": "",
    "date": "2010-11-23 17:54:20",
    "changeDate": "2010-11-23 17:54:20",
    "count": 4,
    "pub-type": "article",
    "journal": "HMD - Praxis der Wirtschaftsinformatik",
    "publisher": "dpunkt",
    "year": "2006",
    "url": "http://hmd.dpunkt.de/252/05.html",
    "author": [
      "Claudia M\u00fcller",
      "Peter Dibbern"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Claudia",
        "last": "M\u00fcller"
      },
      {
        "first": "Peter",
        "last": "Dibbern"
      }
    ],
    "editor": [
      "Knut Hildebrand",
      "Josephine Hofmann"
    ],
    "editors": [
      {
        "first": "Knut",
        "last": "Hildebrand"
      },
      {
        "first": "Josephine",
        "last": "Hofmann"
      }
    ],
    "volume": "252",
    "pages": "45--54",
    "abstract": "Zur St\u00e4rkung und zur Sicherung ihrer Wettbewerbsposition sollten Unternehmen der komplexen und dynamischen Umwelt ad\u00e4quat begegnen. Die formale Organisationsstruktur ist teilweise zu starr, um auf diese Ver\u00e4nderungen zu reagieren, wodurch die parallel existierenden, informellen sozialen Netzwerke eine besondere Bedeutung erlangen. Diese sozialen Netzwerke k\u00f6nnen informationstechnisch gef\u00f6rdert werden, beispielsweise durch den Einsatz von Wikis. Der vorliegende Beitrag f\u00fchrt in die Grundlagen der Wiki-Technologie im Kontext des selbstorganisierten Wissensmanagements ein. Neben der Darstellung der betrieblichen Anwendungsgebiete werden die Vorteile, aber auch die Grenzen der Wiki-Nutzung vorgestellt. Die Einf\u00fchrung eines Wikis bei der PSI AG gibt Einblicke in den Einf\u00fchrungsprozess und die gesammelten Erfahrungen.",
    "posted-at": "2007-08-08 16:32:57",
    "priority": "3",
    "citeulike-article-id": "1543520",
    "citeulike-linkout-0": "http://hmd.dpunkt.de/252/05.html",
    "bibtexKey": "citeulike:1543520"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/2caf0da05755dab01b5504b593f71bcf2/meneteqel",
    "tags": [
      "Leistungsprinzip",
      "Leistungsbewertung",
      "Arbeitswelt",
      "Aufsatzsammlung",
      "Arbeitsleistung"
    ],
    "intraHash": "caf0da05755dab01b5504b593f71bcf2",
    "interHash": "35febd918c04d0c57b2df5697d6dcb93",
    "label": "R\u00fcckkehr der Leistungsfrage: Leistung in Arbeit, Unternehmen und Gesellschaft",
    "user": "meneteqel",
    "description": "",
    "date": "2010-09-25 12:11:35",
    "changeDate": "2011-08-13 11:26:46",
    "count": 1,
    "pub-type": "book",
    "series": "Forschung aus der Hans-B\u00f6ckler-Stiftung; 89",
    "publisher": "Edition Sigma",
    "address": "Berlin",
    "year": "2008",
    "url": "http://bvbr.bib-bvb.de:8991/F?func=service&doc_library=BVB01&doc_number=016435812&line_number=0001&func_code=DB_RECORDS&service_type=MEDIA",
    "editor": [
      "Kai Dr\u00f6ge",
      "Kira Marrs",
      "Wolfgang Menz"
    ],
    "editors": [
      {
        "first": "Kai",
        "last": "Dr\u00f6ge"
      },
      {
        "first": "Kira",
        "last": "Marrs"
      },
      {
        "first": "Wolfgang",
        "last": "Menz"
      }
    ],
    "pages": "238",
    "abstract": "\u00dcber Leistungsgesellschaft, Leistungsdruck und Leistungsprinzip, aber auch Leistungslohn ist schon in den 1970er Jahren hei\u00df diskutiert worden. Heute flammt die Debatte unter ganz neuen Vorzeichen und Bedingungen wieder auf. Wie vielschichtig, widerspr\u00fcchlich und umstritten der Leistungsbegriff ist, zeigt dieser Band anhand aktueller Forschungsergebnisse. Im Zentrum steht dabei die Arbeitswelt: Hier l\u00e4sst sich ein tief greifender Wandel der Kriterien beobachten, nach denen \u00fcber gute und erwartbare Leistung befunden wird. Die zunehmende Orientierung am (Markt-)Ergebnis statt am Arbeitsaufwand hat weit reichende Konsequenzen: f\u00fcr Messung und Entlohnung von Arbeit, f\u00fcr die Steuerung von Arbeit und Unternehmen, f\u00fcr Partizipation und betriebliche Mitbestimmung, aber auch f\u00fcr die normativen Grundlagen des Leistungsbegriffs in Arbeit und Gesellschaft. Die Beitr\u00e4ge des Bandes gehen daher \u00fcber die klassische industriesoziologische Perspektive hinaus. Sie beziehen die wachsende Zahl und Bedeutung von Besch\u00e4ftigungsformen ein, die am Rande oder au\u00dferhalb betrieblich organisierter Arbeit liegen. Und sie stellen einen Zusammenhang zu den \u00fcbergreifenden Deutungskonflikten um das Leistungsprinzip und seine gesellschaftliche Auslegung her.",
    "isbn": "3-8360-8689-1",
    "language": "ger",
    "bibtexKey": "droege2008rueckkehr"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/228f47b60ec59cb7425f2c61b863d3c86/ttip-attac",
    "tags": [
      "Welthandel",
      "Menschenrechte",
      "Menschenrechtsabkommen",
      "UN",
      "Treaty-Prozess",
      "Unternehmensregeln",
      "Vereinte-Nationen",
      "Multinationales-Unternehmen",
      "V\u00f6lkerrechtlicher-Vertrag",
      "transnationale-Konzerne"
    ],
    "intraHash": "28f47b60ec59cb7425f2c61b863d3c86",
    "interHash": "35cbe3336c1197a0b5e806109769a8e4",
    "label": "Auf dem Weg zu globalen Unternehmensregeln der \"Treaty-Prozess\" bei den Vereinten Nationen \u00fcber ein internationales Menschenrechtsabkommen zu transnationalen Konzernen und anderen Unternehmen",
    "user": "ttip-attac",
    "description": "",
    "date": "2017-06-13 16:38:14",
    "changeDate": "2017-09-20 13:08:05",
    "count": 1,
    "pub-type": "book",
    "publisher": "Global Policy Forum",
    "address": "Berlin; Bonn",
    "year": "2016",
    "url": "http://www.rosalux-nyc.org/wp-content/files_mf/globale_unternehmensregeln_online.pdf",
    "author": [
      "Jens Martens",
      "Karolin Seitz"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Jens",
        "last": "Martens"
      },
      {
        "first": "Karolin",
        "last": "Seitz"
      }
    ],
    "abstract": "Bislang  setzten  Politik  und  Wirtschaft  auf  internationaler  Ebene  \u00fcberwiegend  auf  freiwillige  Initiativen.  Eine  besondere  Rolle  spielen  dabei  die UN-Leitprinzipien f\u00fcr Wirtschaft und Menschenrechte, die im Juni 2011 verabschiedet wurden. Mit ihnen liegt erstmals auf globaler Ebene ein von allen Regierungen akzeptierter Empfehlungskatalog vor, wie die menschenrechtlichen  Schutzpflichten  von  Staaten  in  Bezug  auf  Unternehmen,  aber  auch  die  menschenrechtliche  Verantwortung  der  Unternehmen selbst umzusetzen sind. Aber auch diese Leitprinzipien blieben zun\u00e4chst unverbindlich und riefen Unternehmen lediglich dazu auf, \u201egeb\u00fchrende Sorgfalt\u201c walten zu lassen. Angesichts erster Erfahrungen mit den UN-Leitprinzipien kamen immer mehr  Regierungen  und  Wissenschaftler/innen  zu  dem  Schluss,  dass  diese Prinzipien nur begrenzte Wirkung entfalten k\u00f6nnen und durch ein rechtsverbindliches internationales Instrument erg\u00e4nzt werden sollten. Es \r\nsei notwendig, endlich vom soft law zum hard lawzu gelangen. \r\nDiese  Forderung  wird  von  einer  Allianz  von  mehreren  hundert  zivilgesellschaftlichen  Organisationen  aus  aller  Welt  unterst\u00fctzt.  Als  \r\nTreaty Alliance (www.treatymovement.com) setzen sie sich f\u00fcr einen Vertrag ein, \r\nder  die  menschenrechtliche  Verantwortung  von  Unternehmen  international regeln soll.",
    "isbn": "9783943126242 3943126242",
    "refid": "950692553",
    "bibtexKey": "martens2016globalen"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/2c9ca1625f399b448dd549dd4dc7f0cfd/informationcenter",
    "tags": [
      "Wissensmanagement",
      "Fallbeispiel",
      "BOSCH"
    ],
    "intraHash": "c9ca1625f399b448dd549dd4dc7f0cfd",
    "interHash": "cc0a4773e90ab02e60a467f6325a90d3",
    "label": "Medienvielfalt als Barriere f\u00fcr den erfolgreichen Einsatz von Wikis im Unternehmen: Fallbeispiel Bosch.",
    "user": "informationcenter",
    "description": "",
    "date": "2008-03-27 15:42:57",
    "changeDate": "2008-03-27 15:42:57",
    "count": 3,
    "pub-type": "inbook",
    "publisher": "Herbert von Halem Verlag",
    "address": "K\u00f6ln",
    "year": "2008",
    "url": "",
    "author": [
      "Alexander Warta",
      "Alexander Richter"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Alexander",
        "last": "Warta"
      },
      {
        "first": "Alexander",
        "last": "Richter"
      }
    ],
    "editor": [
      "Ansgar Zerfa\u00df",
      "Martin Welker",
      "Jan Schmidt"
    ],
    "editors": [
      {
        "first": "Ansgar",
        "last": "Zerfa\u00df"
      },
      {
        "first": "Martin",
        "last": "Welker"
      },
      {
        "first": "Jan",
        "last": "Schmidt"
      }
    ],
    "pages": "427-444",
    "abstract": "Das Werk ist zweib\u00e4ndig aufgebaut. Band 1 behandelt Grundlagen und Methoden des neuen Internet auf Makro- und Mikroebene. Einleitend werden in einer \u00fcberwiegend gesamtgesellschaftlichen Perspektive Grundlagen f\u00fcr die Analyse des Social Web sowie seiner Ver\u00e4nderungen und Potenziale gelegt. Anschlie\u00dfend geht es in einer Mikroperspektive um die Rezipienten und ihr Nutzungsverhalten. Ein drittes Kapitel lotet Potenziale des Social Web als Forschungsinstrument aus und verbindet so Mikro- und die Makroperspektive miteinander. Band 2 ist den Strategien und Anwendungen im Social Web auf der Mesoebene gesellschaftlicher Organisationen gewidmet: Wie sieht die gelebte Praxis professioneller Kommunikation im Social Web aus, wie reagieren etablierte Akteure auf diese Entwicklungen? Das erste Kapitel beantwort diese Frage im Hinblick auf Journalismus und Verlage, die sich im Spannungsfeld von Selektion und Partizipation bewegen, der zweite Teil f\u00fcr die politische Kommunikation staatlicher und nicht-staatlicher Akteure im neuen Netz. Der dritte Teil richtet den Fokus auf Unternehmen, wobei eine Reihe von Fallbeispielen den praktischen Einsatz von Elementen des Social Web f\u00fcr die interaktive Wertsch\u00f6pfung verdeutlichen. Die beiden B\u00e4nde sind stark inter- (f\u00e4cher\u00fcbergreifend) und transdisziplin\u00e4r (Theorie-Praxis verzahnend) ausgerichtet: Beitr\u00e4ge aus der Kommunikationswissenschaft, Soziologie, Betriebswirtschaftslehre, Wirtschaftsinformatik, Sozialpsychologie und Rechtswissenschaft sowie Fallstudien namhafter Unternehmen reflektieren den sozialen, wirtschaftlichen und technologischen Wandel der \u00f6ffentlichen Kommunikation im und durch das Social Web.",
    "bibtexKey": "WartaRichter2008"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/26245babba1fbff2a4afabe48e5871fb3/meneteqel",
    "tags": [
      "practices",
      "obstinacy",
      "Social_Media",
      "Digitalisierung",
      "Materialit\u00e4t",
      "digitisation",
      "Praktiken",
      "Eigensinn",
      "materiality"
    ],
    "intraHash": "6245babba1fbff2a4afabe48e5871fb3",
    "interHash": "48bad2776896b281f809199ba13c493e",
    "label": "Digitalisierung als eigensinnige soziale Praxis: Empirische Ergebnisse zur Social-Media-Nutzung in Unternehmen",
    "user": "meneteqel",
    "description": "",
    "date": "2018-10-02 10:20:01",
    "changeDate": "2018-10-02 10:20:01",
    "count": 2,
    "pub-type": "article",
    "journal": "Arbeit",
    "year": "2017",
    "url": "https://doi.org/10.1515/arbeit-2017-0005",
    "author": [
      "Tanja Carstensen"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Tanja",
        "last": "Carstensen"
      }
    ],
    "volume": "26",
    "number": "1",
    "pages": "87-110",
    "abstract": "Mit der Digitalisierung ver\u00e4ndert sich gegenw\u00e4rtig auch der Arbeitsalltag der Besch\u00e4ftigten. Allerdings erfolgt die Aneignung der neuen Technologien nicht immer reibungslos. Auf der Grundlage von theoretischen Ans\u00e4tzen der Science and Technology Studies, der Information System Research, der Praxistheorie, der Cultural Studies und der Soziologie des Digitalen fragt der Beitrag nach dem Eigensinn und der Handlungsmacht von Besch\u00e4ftigten. Am Beispiel einer empirischen Studie \u00fcber die Social-Media-Nutzung in Unternehmen wird gezeigt, wie Arbeitsorganisation, spezifische Haltungen der Subjekte sowie bestimmte Charakteristika der eingesetzten Technik deren Nutzung sowie die Emergenz neuer Praktiken verhindern.",
    "language": "ger",
    "doi": "10.1515/arbeit-2017-0005",
    "bibtexKey": "carstensen2017digitalisierung"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/20626b4f69ce04c5df82c52746edf0229/zukunftarbeit",
    "tags": [
      "Digitalisierung"
    ],
    "intraHash": "0626b4f69ce04c5df82c52746edf0229",
    "interHash": "48bad2776896b281f809199ba13c493e",
    "label": "Digitalisierung als eigensinnige soziale Praxis: Empirische Ergebnisse zur Social-Media-Nutzung in Unternehmen",
    "user": "zukunftarbeit",
    "description": "",
    "date": "2018-03-05 11:53:34",
    "changeDate": "2018-07-13 11:56:56",
    "count": 2,
    "pub-type": "standard",
    "journal": "Arbeit, Vol. 26 / 1",
    "year": "2017",
    "url": "",
    "author": [
      "Tanja Carstensen"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Tanja",
        "last": "Carstensen"
      }
    ],
    "pages": "87-110",
    "abstract": "Mit der Digitalisierung ver\u00e4ndert sich gegenw\u00e4rtig auch der Arbeitsalltag der Besch\u00e4ftigten. Allerdings erfolgt die Aneignung der neuen Technologien nicht immer reibungslos. Auf der Grundlage von theoretischen Ans\u00e4tzen der Science and Technology Studies, der Information System Research, der Praxistheorie, der Cultural Studies und der Soziologie des Digitalen fragt der Beitrag nach dem Eigensinn und der Handlungsmacht von Besch\u00e4ftigten. Am Beispiel einer empirischen Studie \u00fcber die Social-Media-Nutzung in Unternehmen wird gezeigt, wie Arbeitsorganisation, spezifische Haltungen der Subjekte sowie bestimmte Charakteristika der eingesetzten Technik deren Nutzung sowie die Emergenz neuer Praktiken verhindern.",
    "bibtexKey": "carstensen2017digitalisierung"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/2d566cfa7f447d5e5541f38b8e4f8c839/a.richter",
    "tags": [
      "social",
      "own",
      "cscm",
      "wiki",
      "fallbeispiel"
    ],
    "intraHash": "d566cfa7f447d5e5541f38b8e4f8c839",
    "interHash": "cc0a4773e90ab02e60a467f6325a90d3",
    "label": "Medienvielfalt als Barriere f\u00fcr den erfolgreichen Einsatz von Wikis im Unternehmen: Fallbeispiel Bosch.",
    "user": "a.richter",
    "description": "",
    "date": "2008-03-18 11:45:03",
    "changeDate": "2008-03-18 11:45:03",
    "count": 3,
    "pub-type": "inbook",
    "publisher": "Herbert von Halem Verlag",
    "address": "K\u00f6ln",
    "year": "2008",
    "url": "",
    "author": [
      "Alexander Warta",
      "Alexander Richter"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Alexander",
        "last": "Warta"
      },
      {
        "first": "Alexander",
        "last": "Richter"
      }
    ],
    "editor": [
      "Ansgar Zerfa\u00df",
      "Martin Welker",
      "Jan Schmidt"
    ],
    "editors": [
      {
        "first": "Ansgar",
        "last": "Zerfa\u00df"
      },
      {
        "first": "Martin",
        "last": "Welker"
      },
      {
        "first": "Jan",
        "last": "Schmidt"
      }
    ],
    "pages": "427-444",
    "abstract": "Das Werk ist zweib\u00e4ndig aufgebaut. Band 1 behandelt Grundlagen und Methoden des neuen Internet auf Makro- und Mikroebene. Einleitend werden in einer \u00fcberwiegend gesamtgesellschaftlichen Perspektive Grundlagen f\u00fcr die Analyse des Social Web sowie seiner Ver\u00e4nderungen und Potenziale gelegt. Anschlie\u00dfend geht es in einer Mikroperspektive um die Rezipienten und ihr Nutzungsverhalten. Ein drittes Kapitel lotet Potenziale des Social Web als Forschungsinstrument aus und verbindet so Mikro- und die Makroperspektive miteinander.\r\n\r\nBand 2 ist den Strategien und Anwendungen im Social Web auf der Mesoebene gesellschaftlicher Organisationen gewidmet: Wie sieht die gelebte Praxis professioneller Kommunikation im Social Web aus, wie reagieren etablierte Akteure auf diese Entwicklungen? Das erste Kapitel beantwort diese Frage im Hinblick auf Journalismus und Verlage, die sich im Spannungsfeld von Selektion und Partizipation bewegen, der zweite Teil f\u00fcr die politische Kommunikation staatlicher und nicht-staatlicher Akteure im neuen Netz. Der dritte Teil richtet den Fokus auf Unternehmen, wobei eine Reihe von Fallbeispielen den praktischen Einsatz von Elementen des Social Web f\u00fcr die interaktive Wertsch\u00f6pfung verdeutlichen.\r\n\r\nDie beiden B\u00e4nde sind stark inter- (f\u00e4cher\u00fcbergreifend) und transdisziplin\u00e4r (Theorie-Praxis verzahnend) ausgerichtet: Beitr\u00e4ge aus der Kommunikationswissenschaft, Soziologie, Betriebswirtschaftslehre, Wirtschaftsinformatik, Sozialpsychologie und Rechtswissenschaft sowie Fallstudien namhafter Unternehmen reflektieren den sozialen, wirtschaftlichen und technologischen Wandel der \u00f6ffentlichen Kommunikation im und durch das Social Web.",
    "bibtexKey": "WartaRichter2008"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/2d566cfa7f447d5e5541f38b8e4f8c839/kochm",
    "tags": [
      "social",
      "cscm",
      "Wikis",
      "fallbeispiel"
    ],
    "intraHash": "d566cfa7f447d5e5541f38b8e4f8c839",
    "interHash": "cc0a4773e90ab02e60a467f6325a90d3",
    "label": "Medienvielfalt als Barriere f\u00fcr den erfolgreichen Einsatz von Wikis im Unternehmen: Fallbeispiel Bosch.",
    "user": "kochm",
    "description": "",
    "date": "2008-03-18 16:50:29",
    "changeDate": "2008-03-18 16:50:30",
    "count": 3,
    "pub-type": "inbook",
    "publisher": "Herbert von Halem Verlag",
    "address": "K\u00f6ln",
    "year": "2008",
    "url": "",
    "author": [
      "Alexander Warta",
      "Alexander Richter"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Alexander",
        "last": "Warta"
      },
      {
        "first": "Alexander",
        "last": "Richter"
      }
    ],
    "editor": [
      "Ansgar Zerfa\u00df",
      "Martin Welker",
      "Jan Schmidt"
    ],
    "editors": [
      {
        "first": "Ansgar",
        "last": "Zerfa\u00df"
      },
      {
        "first": "Martin",
        "last": "Welker"
      },
      {
        "first": "Jan",
        "last": "Schmidt"
      }
    ],
    "pages": "427-444",
    "abstract": "Das Werk ist zweib\u00e4ndig aufgebaut. Band 1 behandelt Grundlagen und Methoden des neuen Internet auf Makro- und Mikroebene. Einleitend werden in einer \u00fcberwiegend gesamtgesellschaftlichen Perspektive Grundlagen f\u00fcr die Analyse des Social Web sowie seiner Ver\u00e4nderungen und Potenziale gelegt. Anschlie\u00dfend geht es in einer Mikroperspektive um die Rezipienten und ihr Nutzungsverhalten. Ein drittes Kapitel lotet Potenziale des Social Web als Forschungsinstrument aus und verbindet so Mikro- und die Makroperspektive miteinander. Band 2 ist den Strategien und Anwendungen im Social Web auf der Mesoebene gesellschaftlicher Organisationen gewidmet: Wie sieht die gelebte Praxis professioneller Kommunikation im Social Web aus, wie reagieren etablierte Akteure auf diese Entwicklungen? Das erste Kapitel beantwort diese Frage im Hinblick auf Journalismus und Verlage, die sich im Spannungsfeld von Selektion und Partizipation bewegen, der zweite Teil f\u00fcr die politische Kommunikation staatlicher und nicht-staatlicher Akteure im neuen Netz. Der dritte Teil richtet den Fokus auf Unternehmen, wobei eine Reihe von Fallbeispielen den praktischen Einsatz von Elementen des Social Web f\u00fcr die interaktive Wertsch\u00f6pfung verdeutlichen. Die beiden B\u00e4nde sind stark inter- (f\u00e4cher\u00fcbergreifend) und transdisziplin\u00e4r (Theorie-Praxis verzahnend) ausgerichtet: Beitr\u00e4ge aus der Kommunikationswissenschaft, Soziologie, Betriebswirtschaftslehre, Wirtschaftsinformatik, Sozialpsychologie und Rechtswissenschaft sowie Fallstudien namhafter Unternehmen reflektieren den sozialen, wirtschaftlichen und technologischen Wandel der \u00f6ffentlichen Kommunikation im und durch das Social Web.",
    "bibtexKey": "WartaRichter2008"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/21de0e2f89f6ab4132e24ac1a51f5bd4f/meneteqel",
    "tags": [
      "DrittelbG",
      "aufsichtsrat",
      "drittelbeteiligung",
      "aufsichtsratsl\u00fccke",
      "mitbestimmungsl\u00fccke",
      "mitbestimmung"
    ],
    "intraHash": "1de0e2f89f6ab4132e24ac1a51f5bd4f",
    "interHash": "0f95848cb1d72479babf2eedf37d5144",
    "label": "Mitbestimmungsfeindlicheres Klima : Unternehmen nutzen ihre Freiheiten \u2013 Arbeitnehmer werden um ihre Mitbestimmungsrechte gebracht",
    "user": "meneteqel",
    "description": "",
    "date": "2015-09-11 09:47:15",
    "changeDate": "2015-09-11 09:47:15",
    "count": 1,
    "pub-type": "techreport",
    "address": "D\u00fcsseldorf",
    "year": "2015",
    "url": "http://boeckler.de/6299.htm?produkt=HBS-006158",
    "author": [
      "Sebastian Sick"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Sebastian",
        "last": "Sick"
      }
    ],
    "number": "13",
    "abstract": "Mitbestimmung der Arbeitnehmer im Aufsichtsrat ist in Deutschland ein gesetzliches Recht. Auch in mittelgrosen Unternehmen mit mehr als 500, aber weniger als 2000 Beschaftigten mussen ein Drittel der Sitze im Aufsichtsrat mit Vertretern der Arbeitnehmer besetzt sein. Eine neue empirische Studie zeigt jetzt: Nur ca. 50% der hiervon betroffenen GmbH kommt dieser gesetzlichen Bestimmung nach. Arbeitnehmer werden so um ihre Mitbestimmungssrechte gebracht. Die Nicht-Anwendung von Mitbestimmungsgesetzen und die Umgehung der Mitbestimmung durch Nutzung von Gesetzeslucken im deutschen Mitbestimmungsrecht sowie von Moglichkeiten der europaischen Rechtslage bilden ein mitbestimmungsfeindliches Klima. Es ist hochste Zeit, dass dem politisch entschieden entgegen gearbeitet wird. Sonst ist der Vorteil der Mitbestimmung fur die Wirtschaft in Deutschland verspielt.",
    "bibtexKey": "sick2015klima"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/2caa3b18ecbe6cbde238bfb11da9b5198/mitbestimmung",
    "tags": [
      "nachhaltiges_unternehmen",
      "gute_arbeit",
      "betriebsrat",
      "interessenvertretung",
      "sysrelevantformitbestimmung"
    ],
    "intraHash": "caa3b18ecbe6cbde238bfb11da9b5198",
    "interHash": "d10e05897e08421e147b2c79450c5840",
    "label": "Offensive betriebliche Mitbestimmung : F\u00fcr gute Arbeit im nachhaltigen Unternehmen",
    "user": "mitbestimmung",
    "description": "",
    "date": "2014-04-02 17:21:00",
    "changeDate": "2014-04-02 17:21:00",
    "count": 1,
    "pub-type": "booklet",
    "address": "D\u00fcsseldorf",
    "year": "2014",
    "url": "http://www.boeckler.de/6299.htm?produkt=HBS-005780",
    "author": [
      "Eva Ahlene",
      "Sebastian Campagna",
      "Oliver Emons",
      "Melanie Frerichs",
      "Romuald Jagodzinski",
      "Hartmut Klein-Schneider",
      "Norbert Kluge",
      "Stefan L\u00fccking",
      "Manuela Maschke",
      "Andreas Priebe",
      "Lasse P\u00fctz",
      "Marc Schietinger",
      "Alexander Sekanina",
      "Sebastian Sick",
      "Rainald Thannisch",
      "Marion Weckes"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Eva",
        "last": "Ahlene"
      },
      {
        "first": "Sebastian",
        "last": "Campagna"
      },
      {
        "first": "Oliver",
        "last": "Emons"
      },
      {
        "first": "Melanie",
        "last": "Frerichs"
      },
      {
        "first": "Romuald",
        "last": "Jagodzinski"
      },
      {
        "first": "Hartmut",
        "last": "Klein-Schneider"
      },
      {
        "first": "Norbert",
        "last": "Kluge"
      },
      {
        "first": "Stefan",
        "last": "L\u00fccking"
      },
      {
        "first": "Manuela",
        "last": "Maschke"
      },
      {
        "first": "Andreas",
        "last": "Priebe"
      },
      {
        "first": "Lasse",
        "last": "P\u00fctz"
      },
      {
        "first": "Marc",
        "last": "Schietinger"
      },
      {
        "first": "Alexander",
        "last": "Sekanina"
      },
      {
        "first": "Sebastian",
        "last": "Sick"
      },
      {
        "first": "Rainald",
        "last": "Thannisch"
      },
      {
        "first": "Marion",
        "last": "Weckes"
      }
    ],
    "abstract": "Offensive betriebliche Mitbestimmung: Wir wollen aus der praxisnahen Mitbestimmungsperspektive heraus, die gute Arbeit von Betriebsr\u00e4ten verdeutlichen. Und dabei haben wir eine interessenpolitische Absicht. Denn diese gute Arbeit entsteht nicht im luftleeren Raum, sondern wird im Zusammenwirken mit den Gewerkschaften im dualen System deutscher Arbeitsbeziehungen substanziell. Gemeinsam mit dem DGB und seinen Mitgliedsgewerkschaften, gest\u00fctzt auf Wissenschaft und externen Sachverstand, beschreiben wir Herausforderungen f\u00fcr die Zukunft der betrieblichen Mitbestimmung und wollen die konzeptionelle Weiterentwicklung der Mitbestimmung vorantreiben. Zum anderen will der Text alle Akteure der Mitbestimmung zur Diskussion anregen mit dem Ziel, Betriebsr\u00e4ten die beste praktische Unterst\u00fctzung zu bieten. Unternehmen in Deutschland haben leichter als andere aus der Krise gefunden, ohne dabei ihre wertvollen Fachkr\u00e4fte zu verlieren. Das weist auf die besondere Leistungsf\u00e4higkeit von Betriebsr\u00e4ten und Gewerkschaften hin. Betriebsr\u00e4te f\u00fchlen sich in der Praxis immer weniger nur der Aufgabe verpflichtet, \u00fcber die Einhaltung von Tarifvertr\u00e4gen zu wachen. Sie schalten sich in die Gestaltung von Tarifvertr\u00e4gen ein. Betriebsr\u00e4te haben damit eine erhebliche Erweiterung und Aufwertung ihrer Rolle auch in der gewerkschaftlichen Positionsbildung erfahren. Die Entwicklung des Betriebsverfassungsgesetzes zeigt: Es ist m\u00f6glich, gesellschaftliche Kompromisse zu finden, um die Mitbestimmung der Betriebsr\u00e4te an ver\u00e4nderter betriebliche Realit\u00e4ten anzupassen und sie damit zu verbessern.\r\n- Es hat sich gezeigt, dass die Handlungsspielr\u00e4ume f\u00fcr Betriebsr\u00e4te durch gute Betriebsvereinbarungen erweiterbar sind.",
    "bibtexKey": "ahlene2014offensive"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/2577c01f0994bd471fd0216db1e0ebe20/zukunftarbeit",
    "tags": [
      "Zukunft_der_Besch\u00e4ftigung_und_Beruflichkeit_4.0"
    ],
    "intraHash": "577c01f0994bd471fd0216db1e0ebe20",
    "interHash": "819a981aa8a6ef418f29497f57e301c8",
    "label": "KfW-Mittelstandspanel 2019. Rekordjahr im R\u00fccken, dunkle Wolken voraus \u2013 Unternehmen zwischen Bestmarken und Abw\u00e4rtssorgen",
    "user": "zukunftarbeit",
    "description": "",
    "date": "2020-06-29 14:36:31",
    "changeDate": "2020-06-29 14:36:31",
    "count": 1,
    "pub-type": "article",
    "year": "Oktober 2019",
    "url": "https://www.kfw.de/PDF/Download-Center/Konzernthemen/Research/PDF-Dokumente-KfW-Mittelstandspanel/KfW-Mittelstandspanel-2019.pdf",
    "editor": [
      " Kreditanstalt_f\u00fcr_Wiederaufbau_(KfW)"
    ],
    "editors": [
      {
        "first": "",
        "last": "Kreditanstalt_f\u00fcr_Wiederaufbau_(KfW)"
      }
    ],
    "abstract": "Der Mittelstand in Deutschland eile von einer Bestmarke zur n\u00e4chsten. Die kr\u00e4ftige Binnenkonjunktur habe den kleinen und mittleren Unternehmen (KMU) im abgelaufenen Jahr zu einem neuerlichen Wachstumshoch verholfen. Im Jahr 2018 stehe zu Buche: das st\u00e4rkste Umsatzwachstum seit sieben Jahren, abermals ein Besch\u00e4ftigungsrekord sowie ein andauerndes Investitionshoch. Der Gesamteindruck sei ungebrochen hervorragend. Das KfW-Mittelstandspanel 2019 zeige im Detail: Tragende S\u00e4ule des anhaltenden Jobwachstums seien Dienstleistungen \u2013 sie gew\u00f6nnen kontinuierlich an Bedeutung f\u00fcr den Arbeitsmarkt. Die Ums\u00e4tze der KMU insgesamt kletterten weiter. Das Baugewerbe profitiere besonders stark, das Verarbeitende Gewerbe zeige dagegen Anzeichen von Schw\u00e4che.",
    "bibtexKey": "noauthororeditor"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/28f834834f21145ab42222b18d3d7cfcd/neps.dc",
    "tags": [
      "from:katjavogel",
      "use:doi:10.5157/NEPS:SC4:9.0.0"
    ],
    "intraHash": "8f834834f21145ab42222b18d3d7cfcd",
    "interHash": "380f2f491f4f44f77dc61a16c0a82042",
    "label": "Ausbildung oder Studium? Wie Unternehmen Abiturienten bei der Berufsorientierung unterst\u00fctzen k\u00f6nnen",
    "user": "neps.dc",
    "description": "",
    "date": "2017-11-10 12:04:28",
    "changeDate": "2017-11-10 12:04:28",
    "count": 1,
    "pub-type": "article",
    "journal": "Institut der deutschen Wirtschaft K\u00f6ln. Studie f\u00fcr das Kompetenzzentrum Fachkr\u00e4ftesicherung (KOFA)",
    "year": "2017",
    "url": "https://www.iwkoeln.de/studien/gutachten/beitrag/regina-flake-lydia-malin-paula-risius-ausbildung-oder-studium-367182",
    "author": [
      "Paula Risius",
      "Lydia Malin",
      "Regina Flake"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Paula",
        "last": "Risius"
      },
      {
        "first": "Lydia",
        "last": "Malin"
      },
      {
        "first": "Regina",
        "last": "Flake"
      }
    ],
    "volume": "3/2017",
    "abstract": "Eine steigende Zahl von Betrieben kann ihre angebotenen Ausbildungsstellen nicht mehr besetzen: Allein im Jahr 2016 blieben 43.500 Ausbildungsstellen unbesetzt. Insgesamt wurden 40.000 Ausbildungsvertr\u00e4ge weniger abgeschlossen als noch 2010. W\u00e4hrend die Betriebe ihr Ausbildungsengagement ausgebaut haben und das betriebliche Ausbildungsangebot in diesem Zeitraum sogar um 7.500 Stellen angestiegen ist, ging die Nachfrage der Jugendlichen um etwa 40.000 Interessenten zur\u00fcck (BIBB, 2017). Dementsprechend konnten anteilig immer mehr Ausbildungsstellen nicht besetzt werden: W\u00e4hrend 2010 noch 3,7 Prozent aller Ausbildungspl\u00e4tze unbesetzt blieben, waren es 2016 bereits 8,0 Prozent.\r\nDie vorliegende Studie setzt sich daher mit Abiturienten als Zielgruppe f\u00fcr eine duale Ausbildung auseinander. Es wird aufgezeigt, was Ausbildungs- und Studienanf\u00e4nger mit Blick auf ihre Bildungsentscheidung unterscheidet \u2013 angefangen bei ihren beruflichen Interessen \u00fcber ihre Ansichten zu den Vor- und Nachteilen von Ausbildung und Studium bis hin zu den Informationsquellen, die sie w\u00e4hrend der Berufsorientierungsphase nutzen. Hierauf basierend werden Handlungsempfehlungen f\u00fcr Unternehmen abgeleitet, wie diese vermehrt Abiturienten f\u00fcr eine Ausbildung gewinnen k\u00f6nnen.",
    "bibtexKey": "risius2017ausbildung"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/267d13ddf1fa040a516180941d1c9793b/powidl",
    "tags": [
      "Hierarchie",
      "Unternehmen"
    ],
    "intraHash": "67d13ddf1fa040a516180941d1c9793b",
    "interHash": "b7bc852e1e25147c75373e30f9f42d3e",
    "label": "Ohne Hierarchien geht es nicht",
    "user": "powidl",
    "description": "",
    "date": "2008-08-14 16:55:48",
    "changeDate": "2014-06-26 06:58:45",
    "count": 1,
    "pub-type": "article",
    "journal": "Psychologie heute",
    "year": "2008",
    "url": "",
    "author": [
      "Annette Sch\u00e4fer"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Annette",
        "last": "Sch\u00e4fer"
      }
    ],
    "volume": "35",
    "number": "9",
    "pages": "71-75",
    "note": "Mit Lit.-Hinweisen",
    "abstract": "\"Rangordnungen sind in den letzten Jahren in Verruf geraten. Unternehmen aller Branchen und Gr\u00f6\u00dfen konkurrieren darum, m\u00f6glichst \u201eschlank\u201c zu sein. Dabei wird oft \u00fcbersehen, dass hierarchische Strukturen tiefsitzende menschliche Bed\u00fcrfnisse befriedigen. Der Versuch, Ebenen abzubauen, stellt sich deshalb oft als schwieriges Unterfangen heraus.\"",
    "bibtexKey": "SchaeferOhne2008"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/22c918942a0886f1e4798a65276470e53/zukunftarbeit",
    "tags": [
      "Agile_Arbeit",
      "Digitalisierung",
      "Ver\u00e4nderung_von_T\u00e4tigkeiten_und_Berufen"
    ],
    "intraHash": "2c918942a0886f1e4798a65276470e53",
    "interHash": "be8db9a53d4f76a684cc4d30880ad0ff",
    "label": "Digital vernetzte Arbeit in mittelst\u00e4ndischen Unternehmen: Anforderungen im Umgang mit ERP-Systemen und Grenzen der Digitalisierung",
    "user": "zukunftarbeit",
    "description": "",
    "date": "2023-10-20 19:16:00",
    "changeDate": "2023-10-20 19:16:00",
    "count": 1,
    "pub-type": "inbook",
    "booktitle": "Digital vernetzte Arbeit: Merkmale und Anforderungen eines neuen Typus von Arbeit",
    "publisher": "Springer Fachmedien Wiesbaden",
    "address": "Wiesbaden",
    "year": "2023",
    "url": "https://doi.org/10.1007/978-3-658-40615-8_6",
    "author": [
      "Annegret Bolte",
      "Judith Neumer"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Annegret",
        "last": "Bolte"
      },
      {
        "first": "Judith",
        "last": "Neumer"
      }
    ],
    "editor": [
      "Michael Heinlein",
      "Judith Neumer",
      "Tobias Ritter"
    ],
    "editors": [
      {
        "first": "Michael",
        "last": "Heinlein"
      },
      {
        "first": "Judith",
        "last": "Neumer"
      },
      {
        "first": "Tobias",
        "last": "Ritter"
      }
    ],
    "pages": "165--187",
    "abstract": "Die Arbeit mit vernetzten Systemen stellt neue Anforderungen an Besch\u00e4ftigte, insbesondere in mittelst\u00e4ndischen Unternehmen: Die Arbeit steht immer mehr im Kontext von Informationen und Entscheidungen aus anderen Arbeitsbereichen. Gleichzeitig werden Besch\u00e4ftigte mit Grenzen der Digitalisierung konfrontiert, mit denen ein Umgang gefunden werden muss. \r\nUm unter den Bedingungen der Digitalisierung aufgaben- und situationsbezogen handlungs- und entscheidungsf\u00e4hig bleiben zu k\u00f6nnen, ben\u00f6tigen Besch\u00e4ftigte ein Kontext- und \u00dcberblickswissen \u00fcber betriebliche Abl\u00e4ufe und Zust\u00e4ndigkeiten, aber auch \u00fcber Konsequenzen des Handelns f\u00fcr andere Personen und Bereiche.",
    "isbn": "978-3-658-40615-8",
    "doi": "10.1007/978-3-658-40615-8_6",
    "bibtexKey": "Bolte2023"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/23bbf9b197379bb50c811cc1ee58add8a/trude",
    "tags": [
      "2009",
      "_todo",
      "microtraining",
      "project"
    ],
    "intraHash": "3bbf9b197379bb50c811cc1ee58add8a",
    "interHash": "92ddf614e413450603a4e78773cd7d1a",
    "label": "Fokussierung, Strukturierung und Vernetzung informellen Lernens in Unternehmen",
    "user": "trude",
    "description": "",
    "date": "2009-11-11 15:30:40",
    "changeDate": "2009-11-11 15:30:40",
    "count": 1,
    "pub-type": "article",
    "journal": "bildungsforschung",
    "year": "2009",
    "url": "http://www.bildungsforschung.org/Archiv/2009-01/Microtraining/",
    "author": [
      "Pieter de Vries",
      "Stefan Brall",
      "Heide Lukosch"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Pieter",
        "last": "de Vries"
      },
      {
        "first": "Stefan",
        "last": "Brall"
      },
      {
        "first": "Heide",
        "last": "Lukosch"
      }
    ],
    "volume": "6",
    "number": "1",
    "pages": "121--137",
    "abstract": "Informellem Lernen wird in Arbeitszusammenh\u00e4ngen immer gr\u00f6\u00dfere Bedeutung zugemessen. Die hier vorgestellte Methode des Microtraining beschreibt einen Ansatz, informellem Lernen mithilfe von Kurzlerneinheiten eine ansprechende und motivierende Struktur zu verleihen, so dass kooperatives Lernen mit dem Arbeitsalltag verbunden und der Wissensaustausch mit anderen forciert wird. Microtraining unterst\u00fctzt zielgerichtet das selbstgesteuerte Lernen und bef\u00f6rdert somit die gesamte Entwicklung des Unternehmens.",
    "issn": "1860-8213",
    "bibtexKey": "Vrie09"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/218a928c15e4b24c69edd65f3fdfb721d/boehr",
    "tags": [
      "blog"
    ],
    "intraHash": "18a928c15e4b24c69edd65f3fdfb721d",
    "interHash": "a47304636dd8471b14446c0583d8d049",
    "label": "Weblogs in Unternehmen",
    "user": "boehr",
    "description": "Article about corporate blogs and statistics",
    "date": "2008-06-17 10:44:12",
    "changeDate": "2008-06-17 10:44:12",
    "count": 2,
    "pub-type": "article",
    "journal": "Web 2.0",
    "year": "2008",
    "url": "http://dx.doi.org/10.1007/978-3-540-73701-8_8",
    "author": [
      "Jan Schmidt"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Jan",
        "last": "Schmidt"
      }
    ],
    "pages": "121--135",
    "abstract": "Weblogs sind \u2014 neben Wikis und Social-Networking-Plattformen \u2014 das derzeit wohl am st\u00e4rksten diskutierte Format des Web 2.0.\r\nF\u00fcr diesen Stellenwert ist neben der rein quantitativen Verbreitung vor allem der Umstand verantwortlich, dass die spezifischeKommunikationsarchitektur von Weblogs zur Herausbildung neuer \u00d6ffentlichkeiten beitr\u00e4gt. Diese erg\u00e4nzen teilweise die bestehenden\u00d6ffentlichkeiten des Journalismus und der professionellen Marktkommunikation, fordern sie teilweise aber auch heraus: Leitideenwie Authentizit\u00e4t, Dialogorientierung und dezentraler Austausch, die mit Weblogs verbunden sind, machen sie f\u00fcr eine Vielzahlvon Personen attraktiv, die nach Alternativen zur oft als unauthentisch, gar manipulativ empfundenen Kommunikation von Massenmedien,Marketing und PR suchen. Indem sie die Merkmale bereits etablierter Online-Formate, namentlich der Homepage und des Diskussionsforumskombinieren, schlie\u00dfen Weblogs an bekannte Nutzungsmuster an, betonen aber deutlich st\u00e4rker den Stellenwert des einzelnenAutors, der regelm\u00e4\u00dfig zu bestimmten Themen relevante Informationen publiziert.",
    "bibtexKey": "keyhere"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/2253addcb32bcad686f2a126bc551f9b3/zukunftarbeit",
    "tags": [
      "Wandel_von_Mitbestimmung",
      "Standards_f\u00fcr_digitale_Arbeitsformen"
    ],
    "intraHash": "253addcb32bcad686f2a126bc551f9b3",
    "interHash": "f5783906cf415f52299522a9332991f2",
    "label": "Grenz\u00fcbergreifende Proteste: Wie motiviert man Arbeitnehmervertreter*innen in multinationalen Unternehmen zu gemeinsamen Aktionen?",
    "user": "zukunftarbeit",
    "description": "",
    "date": "2020-11-26 17:23:11",
    "changeDate": "2020-11-26 17:23:11",
    "count": 1,
    "pub-type": "article",
    "year": "September 2020",
    "url": "http://www.iaq.uni-due.de/iaq-report/2020/report2020-09.pdf",
    "author": [
      "Christine \u00dcy\u00fck"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Christine",
        "last": "\u00dcy\u00fck"
      }
    ],
    "editor": [
      " IAQ"
    ],
    "editors": [
      {
        "first": "",
        "last": "IAQ"
      }
    ],
    "abstract": "Ziel des Beitrages ist es, die Entstehung grenz\u00fcberschreitender Arbeitneh-merproteste in multinationalen Unternehmen zu erkl\u00e4ren, um Handreichun-gen f\u00fcr die Mobilisierung zu zuk\u00fcnftigen Protestaktionen bieten zu k\u00f6nnen. Hierf\u00fcr werden die (Problem-)Deutungen der Arbeitnehmervertreter/innen, untersucht. Zentrales Motiv f\u00fcr transnationale Proteste seien f\u00fcr die Interessenvertreter/innen die drastischen Auswirkungen der grenz\u00fcberschreitenden Unternehmenspolitik auf die Besch\u00e4ftigten. Verantwortlich f\u00fcr die Probleme machten sie \u00fcberwiegend Managementfehler. Zudem kritisierten sie die starke Ausrichtung der Unternehmenspolitik am Shareholder Value und vermissten hierbei eine menschliche Note. Aus Sicht der Arbeitnehmer-vertreter/innen habe es zudem an der Dialog- und Kompromissbereitschaft des Managements, an Ansprechpartner/innen und Gremien auf europ\u00e4i-scher und globaler Ebene sowie am Mitbestimmungsrecht der europ\u00e4ischen Interessenvertretungsebene gemangelt. Die Wirkung einer singul\u00e4ren Pro-testaktion sch\u00e4tzten die Befragten als nicht besonders hoch ein. Trotzdem sahen sie die gemeinsamen Aktionen als angemessenes und \u2013 eingebettet in eine Gesamtstrategie \u2013 auch als erfolgversprechendes Mittel an.",
    "bibtexKey": "noauthororeditor"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/265b88d0255ea04b259916b417ce88bed/bibgreen",
    "tags": [
      "greenbib"
    ],
    "intraHash": "65b88d0255ea04b259916b417ce88bed",
    "interHash": "64cc3b670521da7de476fb144848ce3b",
    "label": "Ethisches Handeln vs. \u00f6konomische Anforderungen: Umweltmanagement in einem mittelst\u00e4ndischen Unternehmen am Beispiel der ekz.bibliotheksservice GmbH",
    "user": "bibgreen",
    "description": "",
    "date": "2019-04-27 18:26:10",
    "changeDate": "2020-03-04 09:03:06",
    "count": 1,
    "pub-type": "incollection",
    "booktitle": "The Green Library - Die gr\u00fcne Bibliothek",
    "series": "IFLA Publications",
    "publisher": "De Gruyter Saur",
    "address": "Berlin and Boston",
    "year": "2013",
    "url": "",
    "author": [
      "Andreas Mittrowann",
      "Ingo Spri\u00dfler"
    ],
    "authors": [
      {
        "first": "Andreas",
        "last": "Mittrowann"
      },
      {
        "first": "Ingo",
        "last": "Spri\u00dfler"
      }
    ],
    "editor": [
      "Petra Hauke",
      "Karen Latimer",
      "Klaus Ulrich Werner"
    ],
    "editors": [
      {
        "first": "Petra",
        "last": "Hauke"
      },
      {
        "first": "Karen",
        "last": "Latimer"
      },
      {
        "first": "Klaus Ulrich",
        "last": "Werner"
      }
    ],
    "pages": "381-392",
    "note": "Bibliotheksdienstleister; Umweltmanagement; Environmental management; Library supplier;",
    "abstract": "Nachhaltigkeit und Umweltmanagement in Unternehmen haben in den vergangenen Jahren vor dem Hintergrund von Globalisierung, dem  ver\u00e4nderten Bewusstsein der Konsumenten und als Wettbewerbsfaktor eine  gestiegene Bedeutung erhalten. Die ekz.bibliotheksservice GmbH als gr\u00f6\u00dfter deutscher Komplettanbieter f\u00fcr Bibliotheken hat im Jahr 2011 ein Umweltmanagement eingef\u00fchrt sowie eine Zertifizierung nach DIN EN ISO 14001 erlangt. Diese DIN ist auf dem Weg, eine ebenso gro\u00dfe Bedeutung zu erlangen wie die ISO 9001, die inzwischen zu einem internationalen Ma\u00dfstab f\u00fcr das Qualit\u00e4tsmanagement geworden ist. Diese DIN-Norm hilft Unternehmen bei der systematischen, dokumentierten, objektiven und regelm\u00e4\u00dfigen Bewertung ihrer Leistung f\u00fcr die Umwelt. Der Beitrag fokussiert auf das Thema Umweltmanagement und schildert die grundlegenden \u00dcberlegungen vor der Einf\u00fchrung und geht auf die Prozessschritte ein. Ein Ausblick auf die geplanten, weiteren Schritte und eine Vision f\u00fcr die Unternehmenszukunft in diesem Bereich schlie\u00dfen die Darstellung ab.\r\nAgainst the background of globalization and a new awareness by customers, sustainability and environmental management have become more and more important. In 2011 ekz.bibliotheksservice GmbH, the largest German library supplier, implemented an environmental management strategy and achieved DIN EN ISO 14001 certification. This certification is becoming as important as the certification ISO 9001, which is an international measure of requirements for quality management systems. The DIN 14001 standard supports companies in systemology, and well-documented, objective and continual evaluation of their environmental performance. This article takes as its theme environmental management and describes the basic considerations to be taken into account before the introduction of such a management approach. It describes the steps to be taken throughout the process. To conclude the article, the next stage in the process is described and a view of where the business is going in terms of environmental awareness is outlined.",
    "isbn": "978-3-11-030927-0",
    "language": "de",
    "doi": "10.18452/2317",
    "bibtexKey": "Mittrowann.2013"
  },
  {
    "type": "Publication",
    "id": "https://www.bibsonomy.org/bibtex/223ed58d68df199e4a0f5c9fe83e09a39/meneteqel",
    "tags": [
      "Internationaler_Vergleich",
      "Reorganisation",
      "Wertsch\u00f6pfungskette",
      "globalisierung",
      "flexibilisierung",
      "Arbeitssoziologie",
      "Arbeitsbedingungen",
      "industrielle_beziehungen",
      "netzwerk",
      "entgrenzung",
      "Vernetzung",
      "internationalisierung"
    ],
    "intraHash": "23ed58d68df199e4a0f5c9fe83e09a39",
    "interHash": "c72dbd56e82bd5465ce3594fd585c18b",
    "label": "Arbeit in Ketten und Netzen : die dynamische Vernetzung von Unternehmen und die Qualit\u00e4t der Arbeit",
    "user": "meneteqel",
    "description": "",
    "date": "2013-05-07 13:11:36",
    "changeDate": "2013-05-07 13:15:16",
    "count": 1,
    "pub-type": "book",
    "series": "FORBA-Forschung ; 6",
    "publisher": "Edition Sigma",
    "address": "Berlin",
    "year": "2012",
    "url": "http://www.edition-sigma.de/Detailshow.php?ISBN=978-3-8360-6706-5",
    "editor": [
      "J\u00f6rg Flecker"
    ],
    "editors": [
      {
        "first": "J\u00f6rg",
        "last": "Flecker"
      }
    ],
    "abstract": "G\u00fcter und Dienstleistungen werden heute vorwiegend innerhalb grenz\u00fcberschreitender Wertsch\u00f6pfungsketten und komplexer Unternehmensnetzwerke produziert. Als Normalform der Koordination wirtschaftlicher Aktivit\u00e4ten bestimmen sie auch die Erwerbsarbeit ma\u00dfgeblich. Ketten und Netze unterliegen einem st\u00e4ndigen Prozess der Reorganisation, indem Funktionen ausgelagert oder auch wieder eingegliedert werden, Arbeit in andere L\u00e4nder verlagert wird, Betriebe ihre Position in Ketten oder Netzen verbessern oder verschlechtern und \u00fcbergreifende, systemische Rationalisierungsstrategien zur Anwendung kommen. In diesem Band wird die Frage behandelt, welche spezifischen Auswirkungen diese dynamische Vernetzung von Betrieben, Unternehmen und Organisationen auf die Qualit\u00e4t der Arbeit hat. Was tr\u00e4gt sie zum Wandel der Arbeit bei und inwiefern verst\u00e4rkt sie aktuelle Trends der Flexibilisierung, Beschleunigung, Prekarisierung und Standardisierung? Die Antworten auf diese Fragestellung wurden auf der Grundlage umfangreicher Forschungsarbeiten in Industrie- und Dienstleistungsbranchen sowie bei \u00f6ffentlichen Dienstleistungen in 14 europ\u00e4ischen L\u00e4ndern entwickelt; sie werden hier in L\u00e4ngs- und Querschnittsanalysen vergleichend pr\u00e4sentiert und res\u00fcmierend bilanziert.",
    "isbn": "978-3-8360-6706-5",
    "bibtexKey": "flecker2012arbeit"
  }
]